\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tabto}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage[a4paper,left=3cm,right=3cm,top=3cm,bottom=3cm,bindingoffset=5mm]{geometry}

\newcommand{\definition}[1]{Definition \textbf{#1}:}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}

\newcommand{\datum}[1]{
\begin{flushright}
\date{#1}
\end{flushright}
}

\newcommand{\entsp}{
\stackrel{\wedge}{=}
}


\newcommand{\Landau}{\mathcal{O}}
\newcommand{\landau}{o}


\newcommand{\centergr}[2]{
\begin{center}
\includegraphics[width=#1\linewidth]{Bilder/#2}
\end{center}
}

\newcommand{\grammar}{G=(V,\Sigma, R, S)}

\fancyfoot[R]{Letzte Änderung: \today}
\pagestyle{fancy}

\title{Grundlagen der Theoretischen Informatik}
\author{Philipp von Perponcher}
\date{28.03.2020}

\begin{document}

\maketitle
\newpage

\tableofcontents

\newpage
\datum{28.03.2020}
\section{Einleitung}
Aufteilung des Gebiets der theoretischen Informatik in drei Bereiche:
\begin{enumerate}
\item Formale Sprachen
\begin{itemize}
\item Grammatik, Sprachen
\item Chomsky-Hierarchie
\item Wortproblem
\end{itemize}
\item Berechenbarkeitstheorie
\begin{itemize}
\item Automatenmodelle
\item Maschinenmodelle
\begin{itemize}
\item Turing-Maschine
\item Register-Maschine
\item $\lambda$-Kalkül
\end{itemize}
\item Entscheidbarkeit
\item Berechenbarkeit
\item Algorithmen
\end{itemize}
\item Komplexitätstheorie
\begin{itemize}
\item Komplexität von Algorithmen ($\rightarrow$ Landau-Notation)
\item NP-Vollständigkeit
\end{itemize}
\end{enumerate}


\newpage
\datum{02.04.2020}
\subsection{Grundbegriffe}
Abstraktion von Alphabet, Wort, Grammatik und Sprache.\\
\ \\
%\begin{tabular}{|l|l|l|}
\begin{tabular}{lll}
\textbf{Begriff} & \textbf{Erklärung} & \textbf{Konkretes Bsp.}\\
\hline
\textit{Alphabet} $\Sigma$ & endliche, nicht-leere Menge von Zeichen & $\{0,1\}$\\
\textit{Wort $\omega$ über} $\Sigma$ & endliche Folge von Zeichen & $\omega = 01011$\\
$| \omega |$ & Länge eines Wortes $\omega$ über $\Sigma$ & $| \omega | = 5$\\
\textit{leeres Wort} $\varepsilon$ & enthält kein Grundzeichen, $| \varepsilon | = 0$\\
$| \omega |_\alpha$ & Anzahl der Vorkommnisse des Musters $\alpha$ in $\omega$ & $|0010|_0 = 3, |0010|_{01} = 1$\\
$\Sigma ^*$ & Menge aller Wörter über $\Sigma$ (ist immer unendlich)\\
$\Sigma^+$ & Menge aller nicht-leeren Wörter über $\Sigma$\\
\end{tabular}
\ \\
\ \\
Definitionen:
\begin{enumerate}
\item Sei $a \in \Sigma : a^k := \textit{aa...a (k-mal)}, a^0 = \varepsilon$
\item \textbf{Verkettung} (Konkatenation) $\omega_1 * \omega_2$ zweier Wörter $\omega_1, \omega_2 \in \Sigma^* := \text{Wort } \omega$, das durch Hintereinanderschreiben von $\omega_1$ und $\omega_2$ entsteht.\\
Bsp.: $01 * 011 = 01011$
\item Sei $\Sigma$ ein Alphabet. Eine formale Sprache \textit{L} (über $\Sigma$) ist eine beliebige Teilmenge von $\Sigma^*$\\
Präzisionen von \textit{L} sind möglich durch
\begin{enumerate}
\item \textit{L} endlich $\rightarrow$ Auflisten aller Elemente
\item Mathematische oder informelle Beschreibung einer Gesetzmäßigkeit
\item endliche Erzeugungsverfahren (Grammatiken: Angabe von Regeln, die alle Wörter von \textit{L} erzeugen)
\item endliche Erkennungsverfahren (Automaten: Angabe eines Algorithmus, der entscheidet, ob $\omega \in L$)
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\newpage
\subsection{Grammatik}
\definition{Grammatik}\\
Eine Grammatik \textit{G} ist ein 4-Tupel $G = (V, \Sigma, R, S)$ mit:
\begin{itemize}
\item $V$: Alphabet der \textbf{Variablen} (Nonterminale)
\item $\Sigma$: Alphabet der \textbf{Terminale} ($\Sigma \cap V = \emptyset$)
\item $R$ ist eine endliche Menge von \textbf{Regeln} (Produktionen)\\
\begin{center}
$\alpha \longrightarrow \beta$\\
\end{center}
mit $\alpha \in (V \cup \Sigma)^+, \beta \in (V \cup \Sigma)^*$
\item $S \in V$ ist die \textbf{Startvariable}
\end{itemize}

Beispiel: $G_{ARI} = (\{S\}, \{+, *, a, (,)\}, R, S)$ mit
\begin{equation*}
\begin{split}
R = \{ & S \longrightarrow S + S,\\
 & S \longrightarrow S * S,\\
 & S \longrightarrow (S),\\
 & S \longrightarrow a\}
\end{split}
\end{equation*}
Diese Grammatik erzeugt korrekt geklammerte arithmetische Ausdrücke, z.B.
\begin{equation*}
\begin{split}
S \Rightarrow S*S \Rightarrow a*S \Rightarrow a*S*S \Rightarrow a*a*S \Rightarrow a*a*S+S \Rightarrow a*a*(S)+S \Rightarrow \\
a*a*(S+S)+S \Rightarrow a*a*(a+S)+S \Rightarrow a*a*(a+a)+S \Rightarrow a*a*(a+a)+a
\end{split}
\end{equation*}
\ \\
\textbf{Konvention:}
\begin{itemize}
\item kleine lateinische Buchstaben (\textit{a, b, ...}) und Ziffern $\rightarrow$ \textbf{Terminale}
\item große lateinische Buchstaben (\textit{A, B, ...}) $\rightarrow$ \textbf{Variablen} (aber auch Grammatiken und Sprachen)
\item kleine griechische Buchstaben ($\alpha, \beta, ...$) $\rightarrow$ \textbf{Wörter} aus ($V \cup \Sigma^*$)
\end{itemize}
Startvariable: Linke Seite der ersten Regel\\
$\Rightarrow$ Regelmenge definiert die Grammatik vollständig\\
\ \\
\underline{Geg.:} Grammatik $G = (V, \Sigma, R, S)$.\\
Wir schreiben $\alpha \Rightarrow_G \beta$ ($\alpha$ geht unter $G$ in einem Schritt in $\beta$ über), falls $\alpha$ und $\beta$ die Form haben
\begin{equation*}
\begin{split}
\alpha & = \gamma _1 \tau \gamma _2\\
\beta & = \gamma _1 v \gamma _2
\end{split}
\end{equation*}
und $\tau \rightarrow v \in R$. (Falls Grammatik G klar: $\tau \Rightarrow v$.)\\
\ \\
$\alpha \Rightarrow^*_G \beta$ ($\alpha$ geht unter $G$ in endlich vielen Schritten in $\beta$ über), wenn $\alpha = \beta$ oder Wörter $\omega_0, \omega_1, ..., \omega_n$ existieren mit $\omega_0 = \alpha, \omega_n = \beta$ und $\omega_i \Rightarrow_G \omega_{i+1}$ für $i = 0, ..., n-1$.\\
$S \Rightarrow^*_G \omega \in \Sigma^*$ heißt \textbf{Ableitung} für $\omega$.\\
\ \\
\textbf{Definition:}\\
Es sei $G = (V,\Sigma,R,S)$ eine beliebige Grammatik. Die von $G$ erzeugte Sprache $L(G)$ ist die Menge der Ableitungen $L(G) := \{\omega \in \Sigma^* | S \Rightarrow^*_G \omega\}$.\\
Bsp.: Es gilt z.B. $a*a*(a+a)+a \in L(G_{ARI})$ bzw. $a(a+a) \not\in L(G_{ARI})$.\\

\subsection{Chomsky-Hierarchie}
Gegeben ist eine Grammatik $\grammar$.\\
G ist vom Typ
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{-1}
\item \textbf{(rekursiv aufzählbar)}: immer! Keine Einschränkung der Regelform
\item \textbf{(kontextsensitiv)}: $\Leftrightarrow$ alle Regeln sind vom Typ
\[
\alpha_1 A \alpha_2 \longrightarrow \alpha_1 \beta \alpha_2
\]
mit $A \in V; \alpha_1, \alpha_2 \in (V \cup \Sigma)^*; \beta \in (V \cup \Sigma)^+$.
\item \textbf{(kontextfrei)}: $\Leftrightarrow$ alle Regeln sind vom Typ
\[
A \longrightarrow \alpha
\]
mit $A \in V; \alpha \in (V \cup \Sigma)^+$ (d.h. auf der linken Seite steht nur eine Variable)
\item \textbf{(regulär)}: $\Leftrightarrow$ alle Regeln sind vom Typ
\[
A \longrightarrow aB
\]
oder
\[
A \longrightarrow a
\]
mit $A, B \in V; a \in \Sigma$ (\glqq Rechtslinearität\grqq).
\end{enumerate}
Eine Sprache $L \subseteq \Sigma^*$ heißt \textit{vom Typ i} ($i = 0,1,2,3$), wenn eine Grammatik $G$ vom Typ $i$ existiert mit $L(G) = L$.\\
\ \\
Soll für eine Grammatik $G$ vom Typ 1,2,3 gelten: $\varepsilon \in L(G)$, so wird Regel $S \longrightarrow \varepsilon$ zugelassen, $S$ darf dann aber auf keiner rechten Seite einer Regel mehr auftauchen (\textbf{$\varepsilon$-Freiheit}).\\
\ \\
\textbf{Jede Typ-$i$-Grammatik $(i = 1,2,3)$ ist eine Typ-$(i-1)$-Grammatik.}\\
\textbf{$\Rightarrow$ Jede Typ-$i$-Sprache ist eine Typ-$(i-1)$-Sprache}.\\

\newpage
\underline{Beispiele:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Typ 3:}
\begin{equation*}
\begin{split}
S & \longrightarrow 0S\\
S & \longrightarrow 0
\end{split}
\end{equation*}
\begin{center}
$S \Rightarrow 0S \Rightarrow 00S \Rightarrow \ldots \Rightarrow 0^{n-1}S \Rightarrow 0^n$
\end{center}
Es ist $L(G) = \{0^n|n \geq 1\}$.
\item \textbf{Typ 2:}
\begin{equation*}
\begin{split}
S & \longrightarrow 0S1\\
S & \longrightarrow 01
\end{split}
\end{equation*}
\begin{center}
$S \Rightarrow 0S1 \Rightarrow 00S11 \Rightarrow 0^{n-1}S1^{n-1} \Rightarrow 0^n 1^n$
\end{center}

\item \textbf{Typ 0:}
\begin{equation*}
\begin{split}
S & \longrightarrow 0SBC \text{ (Regel 1)}\\
S & \longrightarrow 0BC \text{ (Regel 2)}\\
CB & \longrightarrow BC \text{ (Regel 3)}\\
0B & \longrightarrow 01 \text{ (Regel 4)}\\
1B & \longrightarrow 11 \text{ (Regel 5)}\\
1C & \longrightarrow 12 \text{ (Regel 6)}\\
2C & \longrightarrow 22 \text{ (Regel 7)}\\
\end{split}
\end{equation*}
Nicht sofort offensichtlich: $L(G) = \{0^n1^n2^n \: | \: n \geq 1\}$
\begin{itemize}
\item Regeln 1, 2: Folge $0^n(BC)^n$ aufbauen
\item Regel 3: umwandeln in $0^nB^nC^n$
\item Regeln 4, 5: umwandeln in $0^n1^nC^n$
\item Regeln 6, 7: umwandeln in $0^n1^n2^n$
\end{itemize}
\end{itemize}

Definition:\\
Eine Grammatik $G$ ist \underline{beschränkt} $\Leftrightarrow$ $G$ enthält keine \glqq verkürzenden\grqq Regeln, d.h. aus $\alpha \Rightarrow_G \beta$ folgt $|\alpha| \leq |\beta|$.\\
\ \\
Kontextsensitive Grammatiken sind beschränkt.\\
\ \\
Umgekehrt gilt:\\
\ \\
\textit{Zu einer beschränkten Grammatik gibt es eine \underline{äquivalente} (die gleiche Sprache definierende) kontextsensitive Grammatik}\\
\ \\
$L_i$ bezeichne die Menge aller Sprachen vom Typ $i$. Dann gilt:
\[
L_3 \subsetneq L_2 \subsetneq L_1 \subsetneq L_0
\]
$\rightarrow$ Echte Teilmengenrelationen! Man spricht daher von der \textbf{Chomsky-Hierarchie}.\\
\ \\
Beispiel:
\begin{itemize}
\item $L = \{0^n 1^n \: | \: n \geq 1 \} \in L_2 $ aber $L \not\in L_3$.
\item $L = \{0^n 1^n 2^n \: | \: n \geq 1 \} \in L_1 $ aber $L \not\in L_2$.
\end{itemize}

\newpage
\datum{4.4.2020}
\subsection{Wortproblem}
\definition{Entscheidbarkeit}
Eine Aussage heißt entscheidbar, wenn es einen Algorithmus gibt, der nach endlich vielen Schritten die Antwort gibt, ob die Aussage wahr oder falsch ist.\\
Eine formale Sprache $L \subseteq \Sigma^*$ heißt entscheidbar, wenn für jedes $\omega \in \Sigma^*$ die Aussage \glqq $\omega \in L$\grqq \: entscheidbar ist.\\
\ \\
$L \in L_1 \Rightarrow L$ entscheidbar\\
\ \\
Übersicht über die Sprachhierarchie:\\
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/hierarchie.png}\\
\end{center}


\newpage
\subsection{Backus-Naur-Form}
Verkürzte Notation von Regeln einer kontextfreien Grammatik, wird häufig zur Beschreibung der Syntax von Programmiersprachen eingesetzt.
\begin{itemize}
\item BNF: Haben mehrere Regeln gleiche linke Seiten:
\[
\begin{split}
A & \longrightarrow \beta_1\\
A & \longrightarrow \beta_2\\
& \cdots\\
A & \longrightarrow \beta_n\\
\end{split}
\]
so schreibt man nur eine Regel, bei der die alternativen rechten Seiten durch \glqq $|$\grqq \, getrennt sind:
\[
A \longrightarrow \beta_1 | \beta_2 | \ldots | \beta_n
\]

\item erweiterte BNF (EBNF):
\begin{itemize}
\item optionale Einfügung:
\[
A \longrightarrow \alpha [\beta] \gamma
\]
steht für:
\[
\begin{split}
A & \longrightarrow \alpha \gamma\\
A & \longrightarrow \alpha \beta \gamma
\end{split}
\]
$\Rightarrow$ $\beta$ kann, muss aber nicht zwischen $\alpha$ und $\gamma$ eingefügt werden
\end{itemize}
\item beliebig häufige Einfügung:
\[
A \longrightarrow \alpha \{ \beta \} \gamma
\]
steht für:
\[
\begin{split}
A & \longrightarrow \alpha \gamma\\
A & \longrightarrow \alpha B \gamma\\
B & \longrightarrow \beta\\
B & \longrightarrow \beta B
\end{split}
\]
\end{itemize}
Original-(E)BNF: Variablen in spitzen Klammern, statt \glqq $\rightarrow$\grqq \: schreibt man \glqq $::=$\grqq .







\newpage
\section{Reguläre Sprachen}
\subsection{Endliche Automaten (EA)}
\subsubsection{Deterministische Endliche Automaten (DEA)}
DEA werden auf Eingabewörter anhesetzt und \glqq akzeptieren\grqq (erkennen) diese oder \glqq verwerfen\grqq sie.
\begin{itemize}
\item Grammatiken \textbf{erzeugen} Wörter (\textbf{Generatoren})
\item Automaten \textbf{akzeptieren} Wörter (\textbf{Akzeptoren})
\end{itemize}
Beide Konzepte eignen sich zur Sprachdefinition.\\
\ \\
Bestandteile eines DEA:
\begin{enumerate}
\item Zentraleinheit, die endlich viele verschiedene innere Zustände annehmen kann
\item Eingabeband
\item Lesekopf, der die auf dem Eingabeband stehenden Zeichen von links nach rechts lesen kann
\end{enumerate}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{Bilder/dea_1.png}\\
\end{center}
Ein DEA $A$ ist ein 5-Tupel $A = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$, mit
\begin{itemize}
\item $Q$: endliche Menge von Zuständen
\item $\Sigma$: Eingabealphabet
\item $\delta : Q \times \Sigma \rightarrow Q$: die Übergangs- (oder Transitions-) Funktion, die \textbf{jedem} Paar ($q, a$) mit $q \in Q$ und $a \in \Sigma$ genau einen Folgezustand $q'$ zuordnet: $\delta(q, a) = q'$
\item $q_0 \in Q$: Startzustand
\item $F \subseteq Q$: Menge von Endzuständen
\end{itemize}
\ \\
Ein DEA $A$ akzeptiert ein Wort $\omega = a_1 a_2 \ldots a_n \in \Sigma^*$, wenn er $\omega$ von links nach rechts zeichenweise liest und dabei eine Folge von Zuständen $q_0, q_1, \ldots, q_n$ durchläuft, mit $q_i = \delta (q_{i-1}, a_i)$ und $q_n \in F$.\\
\ \\
Gegeben sei ein DEA $A = (Q, \Sigma, \delta, q_o, F)$. $L(A)$ ist dabei die Menge aller von $A$ akzeptierten Wörter.\\

\newpage
\ \\
Beispiel: Sei $A = (Q, \Sigma, \delta, q_o, F)$ mit
\begin{equation*}
\begin{split}
Q & = \{q_0, q_1, q_2, q_3\}\\
\Sigma & = \{0, 1\}\\
F & = \{q_0\}
\end{split}
\end{equation*}
$\delta$ vereinfacht durch folgende Tabelle beschrieben:\\
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cc}
$Q$ \textbackslash $\Sigma$ & 0 & 1\\
\hline
$q_0$ & $q_2$ & $q_1$\\
$q_1$ & $q_3$ & $q_0$\\
$q_2$ & $q_0$ & $q_3$\\
$q_3$ & $q_1$ & $q_2$\\
\end{tabular}\\
\end{center}
\ \\
Wird \textbf{110101} akzeptiert?
\[
q_0 \xrightarrow{1} q_1 \xrightarrow{1} q_0 \xrightarrow{0} q_2 \xrightarrow{1} q_3 \xrightarrow{0} q_1 \xrightarrow{1} q_0 \in F
\]
Ja.\\
\ \\
Graphische Darstellung: \textbf{Zustandsübergangsdiagramme}
\begin{itemize}
\item Zustände: Knoten
\item Übergang $\delta (q_i, a) = q_j$ wird zu gerichteter Kante $(q_i, q_j)$ mit Beschriftung $a$
\item Startzustand mit Einsprungpfeil
\item Endzustände sind doppelt umkringelt
\end{itemize}
Zustandsübergangsdiagramm für obigen Automaten:\\
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Bilder/dea_zustand.png}\\
\end{center}

\newpage
\ \\
Welche Sprache $L(A)$ wird akzeptiert?\\
Jeder der vier Zustände hat eine Bedeutung:
\begin{itemize}
\item $q_0: |\omega|_0, |\omega|_1$ gerade
\item $q_1: |\omega|_0$ gerade, $|\omega|_1$ ungerade
\item $q_2: |\omega|_0$ ungerade, $|\omega|_1$ gerade
\item $q_3: |\omega|_0, |\omega|_1$ ungerade
\end{itemize}
damit: $L(A) = \{\omega \in \Sigma^*: |\omega|_0, |\omega|_1 \text{gerade} \}$\\
\ \\
\textbf{\textit{Satz:\\
Jede durch einen DEA akzeptierte Sprache ist regulär.}}\\
\ \\
\underline{Beweis:}\\
Sei $A=(Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$ ein DEA. Wir erzeugen eine Typ-3-Grammatik $G = (Q, \Sigma, R, q_0)$, sodass $L(A) = L(G)$
\begin{itemize}
\item Ist $\varepsilon \in L(A)$ (ist eine leere Eingabe erlaubt), so enthält $R$ die Regel
\[
q_0 \longrightarrow \varepsilon
\]
\item Jeder Transition $\delta (q_1, a) = q_2$ ordnen wir die Regel
\[
q_1 \longrightarrow a q_2
\]
zu, und falls $q_2 \in F$, zusätzlich noch
\[
q_1 \longrightarrow a
\]
\end{itemize}
Beispiel: Gegeben sei folgender DEA: $A = (Q, \{0,1\}, \delta, A, {C,D})$\\
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Bilder/dea_bsp2.png}\\
\end{center}
\begin{equation*}
\begin{split}
A & \longrightarrow 0B \: | \: 1A,\\
B & \longrightarrow 0D \: | \: 0 \: | \: 1C \: | \: 1,\\
C & \longrightarrow 0B \: | \: 1A,\\
D & \longrightarrow 0D \: | \: 0 \: | \: 1C \: | \: 1
\end{split}
\end{equation*}
\ \\
Ist die entstehende Grammatik nicht $\varepsilon$-frei, so lässt sich dies leicht beheben.\\
\begin{center}
\includegraphics[width=0.1\linewidth]{Bilder/epsilon-start.png}\\
\end{center}
Nicht-$\varepsilon$-freie Grammatik:
\[
q_0 \longrightarrow \varepsilon \: | \: 0 q_0 \: | \: 0
\]
Mit neuer Startvariable $S$:
\[
\begin{split}
S & \longrightarrow \varepsilon \: | \: 0 q_0 \: | \:0\\
q_0 & \longrightarrow 0 q_0 \: | \: 0
\end{split}
\]

\subsubsection{Nichtdeterministische endliche Automaten}
\definition{NEA}\\
Ein NEA $N$ ist ein 5-Tupel $N=(Q,\Sigma, \delta, Q_0, F)$ mit $Q, \Sigma$ und $F$ wie bei DEA, $Q_= \subseteq Q$ einer Menge von Startzuständen und $\delta$ einer Abbildung von $Q \times \Sigma$ in die Potenzmenge $P(Q)$ von $Q$:
\begin{center}
\(
\delta : Q \times \Sigma \longrightarrow P(Q).
\)
\end{center}
Ein Wort $\omega = a_1 \ldots a_n$ wird von $N$ akzeptiert $\Leftrightarrow$ es gibt mindestens eine Folge von Zuständen $q_0, q_1, \ldots, q_n$ mit $q_0 \in Q_0, q_i \in \delta (q_{i-1}, a_i)$ und $q_n \in F$.

\begin{itemize}
\item DEA: genau ein Folgezustand für ein Eingabesymbol
\item NEA: (möglicherweise leere) Menge von Folgezuständen
\end{itemize}
z.B. für
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{Bilder/nea_1.png}\\
$\delta (q_i, a) = \{q_j, q_k\},$\\
$\delta (q_j, a) = \{q_l\},$\\
$\delta (q_l, a) = \delta (q_l, a) = \emptyset $\\
\end{center}
NEA kann aus dem Zustand $q_i$ bei Verarbeitung von $a$ entweder in $q_j$ oder in $q_k$ übergehen. Ein Wort $\omega$ gilt dann als akzeptiert, wenn der Automat mindestens eine Zustandsfolge durchlaufen kann, die auf einen Endzustand führt.\\
Für eine gegebene Sprache lässt sich oft leichter ein NEA als ein DEA finden, der die Sprache akzeptiert.\\

\textbf{Beispiel 1:}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{Bilder/nea_2.png}
\end{center}
Welche Wörter akzeptiert dieser Automat?\\
Antwort: Alle Wörter, die \textbf{00} oder \textbf{11} enthalten.\\
\ \\
DEA sind Spezialfälle von NEA. Es gilt aber auch:\\
\textit{Zu jeder von einem NEA akzeptierten Sprache gibt es einen DEA, der die selbe Sprache akzeptiert.}\\
\ \\
\underline{Beweisidee:} (Potenzmengenkonstruktion zur Überführung von NEA in DEA)\\
Zu NEA $N=(Q, \Sigma, \delta, Q_0, D)$ wird DEA $A = (Q', \Sigma, \delta', q_0', F')$ konstruiert.\\
\ \\
\textbf{Beispiel 2:}\\
Gegeben: NEA mit $N = Q, \Sigma, \delta, Q_0, F)$\\
$Q = \{ q_0, q_1, q_2 \}, \Sigma = \{ 0 \}, Q_0 = \{q_0, q_1\}, F=\{q_2\}$ und Transitionsfunktion $\delta : Q \times \Sigma \rightarrow P(Q)$.\\
$P(Q)$ ist die Potenzmenge (Menge aller Teilmengen), $P(Q) \hat{=} 2^Q$, weil $P(Q)$ exakt $2^{|Q|}$ Elemente hat.\\
NEA:
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Bilder/nea_3.png}
\end{center}
\ \\
$\delta$:\\
\begin{tabular}{c|c}
& 0\\
\hline
$q_0$ & $\{q_1\}$\\
$q_1$ & $\{q_2\}$\\
$q_2$ & $\{\}$\\
\end{tabular}\\
\ \\
Konstruktion eines DEA aus NEA:\\
Zu\\
NEA $N = (Q, \Sigma, \delta, Q_0, F)$ konstruieren wir\\
DEA $A = (Q', \Sigma, \delta', q_o', F')$ wie folgt:\\
\ \\
$Q'$: Zustände des DEA sind gewisse Zustandsmengen von $N$. $Q' \subseteq P(Q)$ (es sind bestimmte Teilmengen, genaueres kann man aber noch nicht sagen)\\
\ \\
$q_0' := Q_0$ (Startzustand im DEA ist Teil der Menge der Startzustände im NEA)\\
\ \\
$F' := \{q' | q' \in P(Q) \cap q' \cap F \neq \{\}\}$ ($F'$ bilden diejenigen Zustandsmengen aus $Q'$, die Zustände aus $F$ enthalten.)\\
\ \\
Die Transitionsfunktion $\delta '$ wird wie folgt definiert:\\
$\delta': P(Q) \times \Sigma \rightarrow P(Q)$\\
Formal:
\[
\delta' (q', a) := \bigcup_{q \in q'} \delta (q, a)
\]
Mit unserer Definition für $q'$ ergibt sich explizit\\

\begin{tabular}{cl|l}
&$P(Q) \setminus \Sigma$ & 0\\
\hline
&$\{\}$ & $\{\}$\\
&$\{q_0\}$ & $\{q_1\}$\\
&$\{q_1\}$ & $\{q_2\}$\\
&$\{q_2\}$ & $\{\}$\\
$\rightarrow$ & $\{q_0,q_1\}$ & $\{q_1, q_2\}$\\
&$\{q_0,q_2\}$ & $\{q_1\}$\\
&$\{q_1,q_2\}$ & $\{q_2\}$\\
&$\{q_0,q_1,q_2\}$ & $\{q_1, q_2\}$\\
\end{tabular}\\
\ \\
(Alle Teilmengen: $\Rightarrow$ $P(Q) = 2^Q = 2^3$ Zustände)\\
\ \\
Startzustände waren $q_0, q_1$, d.h. der Zustand $\{q_0, q_1\}$ wird neuer Startzustand.\\
Ausführlich:
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/nea_4.png}
\end{center}

\ \\
Kurz: Schauen, in welche Zustände man vom Startzustand aus kommen kann, \textbf{nur diese betrachten} (Rechteck in der Grafik).\\
Endzustände sind all diese, die einen der Endzustände enthält (hier $q_2$ $\Rightarrow$ $q_2, q_1 q_2, q_0 q_2, q_0 q_1 q_2$) und erreichbar sind ($q_0 q_2, q_0 q_1 q_2$ fallen heraus).\\
\ \\
\textbf{Zu Beispiel 1:}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{Bilder/nea_2.png}
\end{center}
$\delta '$ tabellarisch:\\
\begin{tabular}{l|l|l}
$Q' \setminus \Sigma$ & 0 & 1\\
\hline
$\{q_0\}$ & $\{q_0, q_1\}$ & $\{q_0, q_2\}$\\
$\{q_0, q_1\}$ & $\{q_0, q_1, q_3\}$ & $\{q_0, q_2\}$\\
$\{q_0, q_2\}$ & $\{q_0, q_1\}$ & $\{q_0, q_2, q_3\}$\\
$\underline{\{q_0, q_1, q_3\}}$ & $\{q_0, q_1, q_3\}$ & $\{q_0, q_2, q_3\}$\\
$\underline{\{q_0, q_2, q_3\}}$ & $\{q_0, q_1, q_3\}$ & $\{q_0, q_2, q_3\}$\\
\end{tabular}
\ \\

Äquivalenter DEA:
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{Bilder/dea_bsp_1.png}
\end{center}
Mit z.B. 013 kurz für $\{q_0, q_1, q_3\}$.\\

\newpage

\textbf{Ableitung eines NEA aus einer Grammatik}\\
Die Variablen werden zu Zuständen eines NEA, Startvariable zum Startzustand. Zusätzlich führt man einen Endzustand $E$ ein.\\
\ \\
Aus einer Regel
\[
A \longrightarrow aB
\]
leitet man eine Transition
\begin{center}
\includegraphics[width=0.2\linewidth]{Bilder/gr_dea_1.png}
\end{center}
\ \\
Beispiel: Geg.: reguläre Grammatik $G$:

\begin{center}
\includegraphics[width=0.2\linewidth]{Bilder/gr_dea_2.png}
\end{center}
\ \\
Sprache: $L(G) = \{\omega  \in \Sigma^* | \omega $ hat an vorletzter Stelle eine 0 $\}$.\\
Äquivalenter NEA $N = (V \cup \{E\}, \Sigma, \varphi, \{S\}, \{E\})$ mit

\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Bilder/gr_dea_3.png}
\end{center}
\ \\
Aus den letzten Resultaten folgt für eine formale Sprache $L \subseteq \Sigma^*$:

\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Bilder/gr_dea_4.png}
\end{center}


\newpage
\datum{16.04.2020}
\subsubsection{NEA mit $\varepsilon$-Kanten}
Bei einem $\varepsilon$-NEA $N_\varepsilon$ dürfen Kanten mit $\varepsilon$, aber auch mit Wörtern markiert sein.\\
\ \\
$\varepsilon$-NEA können also
\begin{itemize}
\item in einem Schritt ein ganzes Wort aus $\Sigma^*$ verarbeiten.
\item Zustandsübergänge machen, ohne Eingabezeichen zu lesen.
\end{itemize}
\underline{Beispiel:}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{Bilder/epsilon_nea.png}
\[
L(N_\varepsilon) = \{bb\} \cup \{b^n a|n \geq 0\}
\]
\end{center}
\ \\
Ohne formale Definition. Es gilt
\begin{center}
\textit{Zu jedem $\varepsilon$-NEA $N_\varepsilon$ existiert ein NEA N, der die selbe Sprache akzeptiert, $L(N_\varepsilon) = L(N)$}
\end{center}
\ \\
Ableitung von $N$ aus $N_\varepsilon$:
\begin{enumerate}
\item Alle Zustände übernehmen. Startzustände bleiben Startzustände, Endzustände bleiben Endzustände. Übergänge in $N_\varepsilon$, die nur mit einem Buchstaben markiert sind, beibehalten.
\item Ersetze Übergänge, die mit einem Wort der Länge $n > 1$ markiert sind, durch $n-1$ neue Zustände und $n$ Übergänge, die mit jeweils einem Zeichen markiert sind.
\item Alle Zustände, die von einem Startzustand aus durch einen oder mehrere $\varepsilon$-Übergänge erreich werden können, werden selbst Startzustände.
\item Gelangt man in $N_\varepsilon$ von Zustand $p$ zu Zustand $q$ durch eine Kombination aus beliebig vielen $\varepsilon$-Übergängen und einem regulären Übergang, der das Zeichen $a$ verarbeitet, so bekommt $N$ eine mit $a$ beschriftete Kante von $p$ nach $q$.
\end{enumerate}
\newpage
Beispiel:
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/epsilon_nea_2.png}
\end{center}

\newpage
\subsection{Reguläre Ausdrücke, RA}
RA sind Formeln, mit denen Sprachen über einem Alphabet $\Sigma$ definiert werden können.\\
Einem RA $\gamma$ kann eine Sprache $L(\gamma)$ zugeordnet werden.\\
\ \\
Sei $a \in \Sigma$ und $\alpha, \beta$ seien reguläre Ausdrücke.\\

\begin{tabular}{l|l}
reg. Ausdruck $\gamma$ & $L(\gamma)$\\
\hline
$\emptyset$ & $\emptyset$\\
$\varepsilon$ & $\{\varepsilon\}$\\
$a$ & $\{a\}$\\
$(\alpha \beta)$ (\textit{Konkatenation}) & $\{\mu\tau | \mu \in L(\alpha), \tau \in L(\beta)\}$\\
$(\alpha + \beta)$(\textit{Alternative}) & $L(\alpha) \cup L(\beta)$\\
$(\alpha)^*$ (\textit{Kleene-Operator, bel. häufige Wiederholung}) & $\bigcup^\infty_{i=0} L(\alpha^i)$\\
\end{tabular}\\
\ \\
Hier ist $\alpha^i = \alpha \alpha^{i-1}$ und $\alpha^0 = \{0\}$.\\
\ \\
Präzedenz (erspart Klammern):
\begin{center}
$* \: > \: $Konkatenation$\: > +$
\end{center}
Abkürzungen:
\begin{center}
$(\alpha)^+ := \alpha (\alpha)^*$ (1-mal oder öfter)\\
$\Sigma := (t_0 + t_1 + \ldots)$
\end{center}
Mit $t_0, t_1, \ldots$ allen Terminalen des Alphabets $\Sigma$.\\
\ \\
\underline{Beispiele:}
\begin{enumerate}
\item Durch den RA über $\Sigma = \{0,1\}$:
\[ 0+(0+1)^*00 \]
oder kürzer
\begin{center}
$0+\Sigma^* 00$
\end{center}
werden beschrieben: 0, und mit 00 endende Binärwörter
\item Durch
\[
(\underline{\:\:}+a+\ldots+z+A+\ldots+Z)(\underline{\:\:}+a+\ldots+z+A+\ldots+Z+0+\ldots+9)^*
\]
werden erlaubte Variablennamen in einer Programmiersprache beschrieben (keine Zahlen an erster Stelle)
\end{enumerate}
\textit{Satz}:\\
Die Menge der durch reguläre Ausdrücke beschreibbaren Sprachen ist genau die Menge der regulären Sprachen.\\
\ \\
$\Rightarrow$ Aus einem beliebigen RA lässt sich ein äquivalenter NEA/DEA ableiten.\\
Die Automaten für Basisausdrücke ($\emptyset, \varepsilon, a \in \Sigma$) sind leicht zu finden.\\
\ \\
Seien $\varepsilon$-NEAs für die RA $\gamma$ und $\delta$ gegeben (Black Box-Ansatz, bel. Innenleben, o.E. nur 1 Startzustand). Aus einfachen Automaten werden dann komplexere zusammengebaut:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Bilder/ra_1.png}
\end{center}
\newpage
\noindent
Automat für $\gamma + \delta$ ($\gamma$ oder $\delta$):
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Bilder/ra_2.png}
\end{center}
Automat für $\gamma * \delta$ (erst $\gamma$ dann $\delta$):
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Bilder/ra_3.png}
\end{center}
Automat für $\gamma^*$ (beliebig oft $\gamma$):
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Bilder/ra_4.png}
\end{center}
\ \\
$\Rightarrow$ Aus einem beliebigen DEA $A = (\{q_1, \ldots, q_n\}, \Sigma, \Delta, q_1, F)$ lässt sich ein RA $\gamma$ ableiten mit $L(A) = L(\gamma)$.\\
Betrache Wortmengen\\
\ \\
\tabto{16px}$R^k_{ij} := \{\omega \in \Sigma^*|$ von $q_i$ nach $q_j$ führt ein mit $\omega$ beschrifteter Pfad;\\
\tabto{52px}keiner der Zwischenzustände - außer $q_i$ und $q_j$ selbst - hat einen Index $> k \}$\\
\ \\
und zugehörige RA $\gamma^k_{ij}$, die diese Wortmengen beschreiben.\\
Man beginnt induktiv mit den kleinen Mengen für $i \neq j$:
\begin{center}
$R^0_{ij} = \{a \in \Sigma| \delta (q_i, a) = q_j\}$\\
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{Bilder/ra_5.png}
\[
\gamma^0_{ij} = \Sigma_{a \in R^0_{ij}} a
\]
\end{center}
und für $i = j$:
\begin{center}
$R^0_{ii} = \{\varepsilon\} \cup \{a \in \Sigma | \delta(q_i,a) = q_i\}$\\
\includegraphics[width=0.1\linewidth]{Bilder/ra_6.png}
\[
\gamma^0_{ii} = \Sigma_{a \in R^0_{ii}} a + \varepsilon
\]
\end{center}
Nun: Aufbau komplizierter Mengen/RA aus einfachen:
\begin{center}
$R^{k+1}_{ij} = R^k_{ij} \cup R^k_{i,k+1} (R^k_{k+1,k+1})^* R^k_{k+1,j}$\\
$\gamma^{k+1}_{ij} = \gamma^k_{ij} + \gamma^k_{i,k+1} (\gamma^k_{k+1,k+1})^* \gamma^k_{k+1,j}$
\end{center}
\ \\
Weg von $q_i$ nach $q_j$:\\
$((\gamma^k_{i,k+1}(\gamma^k_{k+1,k+1})^*\gamma^k_{k+1,j}))$
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Bilder/regspr_diagramm.png}
\end{center}
\noindent
Ergebnis-RA: Alternative aller $\gamma^k_{1j}$ mit $q_j \in F$.\\
$\gamma^k_{1j_1}+\gamma^k_{1j_2}+\gamma^k_{1j_3}+\ldots$\\
\ \\
\underline{Beispiel:}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.2\linewidth]{Bilder/regspr_bsp.png}
\end{center}
Anfang:
\[
\begin{split}
\gamma^0_{11} & = 1 + \varepsilon \text{\: / wird nicht weiter gebraucht}\\
\gamma^0_{12} & = 0\\
\gamma^0_{21} & = 1 \text{\: / wird auch nicht weiter gebraucht}\\
\gamma^0_{22} & = 0 + \varepsilon
\end{split}
\]
$k=0$:
\[
\begin{split}
\gamma^1_{12} & = \gamma^0_{12}+\gamma^0_{11}(\gamma^0_{11})^*\gamma^0_{12}\\
& = 0+(1+\varepsilon)(1+\varepsilon)^*0\\
& = 1^*0\\
& \\
\gamma^1_{22} & = \gamma^0_{22}+\gamma^0_{21}(\gamma^0_{11})^*\gamma^0_{12}\\
& = (0+\varepsilon)+1(1+\varepsilon)^*0\\
& = 1^*0+\varepsilon\\
\end{split}
\]
$k=1$:
\[
\begin{split}
\gamma^2_{12} & = \gamma^1_{12}+\gamma^1_{12}(\gamma^1_{22})^*\gamma^1_{22}\\
& = 1^*0+1^*0(1^*0+\varepsilon)^*(1^*0+\varepsilon)\\
& = 1^*0(1^*0)^*\\
& = (1^*0)^+
\end{split}
\]
\ \\
Ergebnis-RA (Startzustand $q_1$, nur ein Endzustand $q_2, n=2$): $\gamma^2_{12}$

\newpage
\datum{22.04.2020}
\subsection{Rechnen mit regulären Ausdrücken}
\subsubsection{Algebraische Umformungen}
\textbf{Rechnen mit arithmetischen Termen}:
\[
\begin{split}
(1+b) \cdot (b+1)&  = (1+b) \cdot b + (1+b) \cdot 1\\
& = 1 \cdot b + b \cdot b + 1 \cdot 1 + b \cdot 1\\
& = b + b \cdot b + 1 + b\\
& = 2 \cdot b + b \cdot b + 1
\end{split}
\]
Beispielgesetze (Kalkül der Arithmetik):\\
$a+b = b+a$\\
$a \cdot b = b \cdot a$\\
\ \\
\textbf{Boolesche Rechengesetze}:
\[
\begin{split}
(\text{true} \vee b) \wedge (b \vee \text{true}) & = [(\text{true} \vee b) \wedge b] \vee [(\text{true} \vee b) \wedge \text{true}]\\
& = (\text{true} \wedge b) \vee (b \wedge b) \vee (\text{true} \wedge \text{true}) \vee (b \wedge \text{true})\\
& = b \vee (b \wedge b) \vee \text{true} \vee b\\
& = b \vee b \vee \text{true}\\
& = b \vee \text{true}\\
& = \text{true}
\end{split}
\]
Beispielgesetze (Kalkül der Aussagenlogik):\\
$a \vee b = b \vee a$\\
$a \wedge b = b \wedge a$\\
\ \\
\textbf{Reguläre Ausdrücke}:
\[
\begin{split}
(\varepsilon+b) \cdot (b+\varepsilon)&  = (\varepsilon+b) \cdot b + (\varepsilon+b) \cdot 1\\
& = \varepsilon \cdot b + b \cdot b + \varepsilon \cdot \varepsilon + b \cdot \varepsilon\\
& = b + b \cdot b + \varepsilon + b\\
& = b + b \cdot b + \varepsilon
\end{split}
\]
Beispielgesetze (Kalkül der regulären Ausdrücke):\\
$a+b = b+a$\\
$a \cdot b \neq b \cdot a$\\
$a^*$\\
\ \\
\ \\
All diese Modelle sind Ringalgebren (Rechenstruktur mit Grundmengen und Gesetzen).\\
Beispiele sind Zahlringe $(\mathbb{Z}, +, \cdot, 0, 1)$ (ganze Zahlen mit den Operationen Addition und Multiplikation und deren neutralen Elementen 0 und 1).\\
\ \\
In der booleschen Algebra (spezielle Form der Ring-Algebra) gibt es z.B. mehr Gesetze, weswegen weiter vereinfacht werden kann.\\
\ \\
\textbf{Gemeinsamkeiten der konkreten Rechenstrukturen}:
\begin{itemize}
\item Grundmenge von \glqq Objekten\grqq
\item zwei binäre Verknüpfungen +, $\cdot$
\item ein (eindeutiges) neutrales Element für +: 0 / false
\item ein (eindeutiges) neutrales Element für $\cdot$: 1 / true
\item Umformungsgesetze, die \textbf{zum Teil} gleich sind:
\begin{itemize}
\item Distributivgesetz(e)
\begin{itemize}
\item $(a+b) \cdot c = (a \cdot c)+(b \cdot c)$
\item $a \cdot (b+c) = (a \cdot b)+(a \cdot c)$
\end{itemize}
\item Kommutativität
\begin{itemize}
\item $a+b = b+a$
\item $a \cdot b = b \cdot a$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\ \\
\noindent
\glqq Übersetzung\grqq{} der Notationen:\\
\ \\
\begin{tabular}{rc||c|c|c}
& & Arithmetik & Aussagenlogik & reg. Ausdr.\\
\hline
neutr. El. & 0 & 0 & false & $\emptyset$\\
neutr. El. & 1 & 1 & true & $\varepsilon$\\
Operation & + & + & $\vee$ & +\\
Operation & $\cdot$ & $\cdot$ & $\wedge$ & $\cdot$\\
\end{tabular}\\


\subsubsection{Rechenregeln für reuläre Ausdrücke}
Grundlage: Notationelle Abkürzung $x^+ := x \cdot x^*$\\
\ \\
\textbf{Regeln:}
\begin{enumerate}
\item $1+x \cdot x^* = x^*$
\item $1+x \cdot x^+ = x^*$
\item $x^+ = x \cdot(1+x^+)$
\item $x^* \cdot x = x^+$
\item $(1+x)^* = x^*$
\item $(1+x)^+ = x^*$
\item $x \cdot(1+x)^+ = x^+$
\item $x + x \cdot (1+x^+) = x+(x \cdot 1 + xx^+)$
\item $x + x^+ = x^+$
\item $y + x^+ \cdot y = x^* \cdot y$
\item $x \cdot (xx)^* = (xx)^* \cdot x$
\item[meyer\underline{  }1:] $x^* = (1+x)(xx)^*$
\item $\underbrace{x^*}_{\text{alle}} = \underbrace{(x \cdot x)^*}_{\text{gerade}} + \underbrace{(x \cdot x)^* \cdot x}_{\text{ungerade}}$
\end{enumerate}
\newpage
\noindent
\textbf{\glqq Übersetzung\grqq{} der regulären Ausdrücke der Beispielaufgabe unter \textit{1.7}:}\\
\ \\
Um Verwirrung zu vermeiden (da z.B. 0 und 1 sowohl im Beispiel als auch in den Rechenregeln verwendet werden), werden folgende Änderungen vorgenommen:\\
$0 \rightarrow a$\\
$1 \rightarrow b$\\
$\varepsilon \rightarrow 1$\\
$\emptyset \rightarrow 0$\\
\[
\begin{split}
\gamma^1_{12} = & \: 0+(1+\varepsilon) \cdot (1+\varepsilon)^* \cdot 0\\
= & \: a + (b+1) \cdot (b+1)^* \cdot a\\
!= \: & b^* \cdot a
\end{split}
\]
Rechnung:
\[
\begin{split}
& a+(b+1) \cdot (b+1)^* \cdot a\\
= & \{\text{Notationelle Abkürzung unter 1.8.2}\}\\
& a + (b+1)^+ \cdot a\\
= & \{\text{Kommutativität +}\}\\
& a + (1+b)^+ \cdot a\\
= & \{\text{Regel 10: } y+x^+ \cdot y = x^* \cdot y\}\\
& (1+b)^* \cdot a\\
= & \{\text{Regel 5: }(1+x)^* = x^*\}\\
& b^* \cdot a \; \; \text{q.e.d}\\
\end{split}
\]


\newpage
\datum{27.04.2020.}
\subsection{Das Pumping Lemma}
Auch genannt Schleifenlemma oder Lemma von Bar/Hillel.\\
\ \\
Sei $L$ eine reguläre Sprache.\\
Dann gibt es eine natürliche Zahl $n>0$, sodass sich alle Worte mit einer Länge $|\omega| \geq n$ in $\omega = \alpha \beta \gamma$ zerlegen lassen, sodass folgende drei Eigenschaften erfüllt sind:
\begin{enumerate}
\item $|\beta| \geq 1$ (Wort $\beta$ ist nicht leer)
\item $|\alpha \beta| \leq n$ (Die beiden Wörter $\alpha$ und $\beta$ haben zusammen höchstens die Länge $n$)
\item Für alle $i \in \mathbb{N}_0$ gilt: $\alpha \beta^i \gamma \in L$\\
(Für jede natürliche Zahl (mit 0) $i$ ist das Wort $\alpha \beta^i \gamma$ in der Sprache $L$, d.h. die Wörter $\alpha \gamma$, $\alpha \beta \gamma$, $\alpha \beta \beta \gamma$, $\alpha \beta \beta \beta \gamma$ usw. sind alle in der Sprache $L$)
\end{enumerate}
\textbf{Beweis:}\\
Für jede reguläre Sprache $L$ gibt es (mindestens) einen DEA $A$, der genau die Sprache $L$ akzeptiert. Dieser Automat $A$ hat $n \geq 1$ Zustände.\\
Falls $A$ ein Wort $\omega$ der Länge $m$ akzeptiert, wobei $|\omega| = m$ und $m \geq n$, so muss $A$ bereits während der Verarbeitung der ersten $n$ Zeichen $n+1$ Zustände besuchen und somit eine Schleife durchlaufen. Nach Verarbeitung der ersten $n$ Zeichen wurde also irgendein Zustand doppelt besucht.\\
Wir zerlegen nun $\omega = \alpha \beta \gamma$ so, dass der Zustand von $A$ nach Lesen von $\alpha$ und $\alpha \beta$ \textbf{derselbe} ist ($q'$ in Bild 1). Damit kann das Teilwort $\beta$ beliebig oft (auch gar nicht) gelesen werden.\\
\includegraphics[width=0.17\linewidth]{Bilder/pumping.png}\\
\textbf{Anwendung des Pumping-Lemmas}\\
Beispiel: Beweise durch das Pumping-Lemma, dass die Sprache $L=\{a^kb^k|k \geq 0\}$ nicht regulär sein kann.\\
Beweis durch Widerspruch: L ist regulär.\\
\ \\
Dann gibt es laut Pumping-Lemma eine Zahl $n > 0$, sodass jedes Wort $\omega \in L$ mit $|\omega| \geq n$ zerlegt werden kann in $\omega = \alpha \beta \gamma$\\
mit P1: $|\beta| \geq 1$; P2: $|\alpha \beta| \leq n$; P3: $\alpha \beta^i \gamma \in L$ für alle $i \in \mathbb{N}_0$.\\
\ \\
Wir betrachten das Wort $\omega = a^nb^n$, wobei $n$ die Konstante aus dem PL ist.\\
Wegen P1 und P2 und $|a^n|=n$ muss die Zerlegung $\alpha \beta \gamma$ wie folgt sein:\\
\ \\
$\omega = a^nb^n = \underbrace{a^l*a^m}_{\alpha \beta}*\underbrace{b^{l+m}}_{\gamma}$, wobei$l+m=n$ und $m \geq 1$.\\
Im PL ist dann $\alpha = a^l$, $\beta = a^m$ und $\gamma = b^{e+m}$.\\
\ \\
Wegen P3 muss damit aber auch gelten:\\
für beliebige $i \in \mathbb{N}_0$: $\underbrace{\underbrace{a^l}_{\alpha}(\underbrace{a^m}_{\beta})^i}_{a^n}\underbrace{\underbrace{b^{l+m}}_{\gamma}}_{b^n} \in L = \{a^kb^k | k \geq 0\}$\\
Offensichtlich ist diese Aussage falsch für $l \neq 1$:\\
Daher war die Annahme falsch, somit kann $L$ nicht regulär sein!

\subsection{Der Satz von Myhill/Nerode}
\subsubsection{Definition}
Man kann \underline{jeder} Sprache $L$ eine Äquivalenzrelation $R_L$ zuordnen ($\approx_L$).\\
Definition der Myhill/Nerode-Relation $R_L \subseteq \Sigma^* \times \Sigma^*$:
\[
\alpha \: R_L \: \beta := (\alpha \omega \in L \leftrightarrow \beta \omega L \text{ für alle } \omega \in \Sigma^*)
\]
$R_L$ hat die Eigenschaft einer Äquivalenzrelation, da sie reflexiv, transitiv und symmetrisch ist.\\
\ \\
Zwei Wörter $\alpha , \beta \in \Sigma^*$ sind äquivalent, wenn sich bei Anfügen beliebiger $\omega \in \Sigma^*$ die entstehenden Worte $\alpha \omega$ und $\beta \omega$ bzgl. Mitgliedschaft in $L$ gleich verhalten.\\
\ \\
Weil $\varepsilon \in \Sigma^*$ gilt damit insbesondere: Wenn $\alpha \: R_L \: \beta$ so auch $\alpha \in L \leftrightarrow \beta \in L$ (entweder $\alpha$ und $\beta$ beide drin oder beide nicht drin).\\
Myhill und Nerode haben unabhängig voneinander nachgewiesen, dass die Regularität der Sprache $L$ inhärent von der Anzahl der Äquivalenzklassen [Index $(R_L)$] abhängt, die $R_L$ auf der Grundmenge $\Sigma^*$ induziert.\\
\ \\
\textbf{Satz von Myhill/Nerode (1957/1958)}:\\
Eine Sprache $L$ ist genau dann regulär, wenn der Index von $R_L$ endlich ist.\\
\ \\
\underline{Bem.:}\\
Für die Sprachen der Chomsky-Klassen 2,1,0 ist demnach der Index von $R_L$ immer unendlich.
\subsubsection{Hilfsmittel}
Für den Beweis des Satzes von Myhill/Nerode brauchen wir noch ein Hilfsmittel, welches viele praktische Eigenschaften hat.\\
\ \\
Wir definieren die Funktion $\hat{\delta} : Q \times \Sigma^* \rightarrow Q$\\
Die Funktion $\hat{\delta}$ setzt die Transitionsfunktion $\delta : Q \times \Sigma \rightarrow Q$ auf Worte $\omega \in \Sigma^*$ fest.\\
Für beliebige $q \in Q, a \in \Sigma$ und $\alpha \in \Sigma^*$ definieren wir:
\[
\begin{split}
& \hat{\delta}(q, \varepsilon) := q\\
& \hat{\delta}(q, a \alpha) := \hat{\delta}(\delta(q,a),\alpha)
\end{split}
\]
$\hat{\delta}$ ...
\begin{itemize}
\item ... ist durch vollständiges Pattern-Matching definiert
\item ... terminiert immer
\item ... ist teil-rekursiv
\end{itemize}
Die Funktion $\hat{\delta}$ hat viele interessante Eigenschaften.\\
Wir betrachten den DEA $M = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$
\begin{itemize}
\item $\hat{\delta}(q, \omega_1 \omega_2) = \hat{\delta}(\hat{\delta}(q,\omega_1),\omega_2$: sliding property
\item $\hat{\delta}(q_0, \alpha)$: der Zustand, den man von $q_0$ aus durch Lesen von $\alpha$ erreicht.
\item $\{\hat{\delta}(q_0, w) | \omega \in \Sigma^*\} = \{q \in Q | \exists \: \omega \in \Sigma^*, \hat{\delta}(q_0, \omega) = q \}$: die Menge der von $q_0$ aus erreichbaren Zustände
\item $\{\hat{\delta}(q_0, \omega) \in F | \omega \in \Sigma^*\} = \{q | \exists \: \omega \in \Sigma^*, \hat{\delta}(q_0, \omega) \in F\}$: das ist die Sprache $L(M) = L$
\end{itemize}

\subsubsection{Beweis}
z.B. nach Uwe Schöning\\
\ \\
Beweis der Richtung $"\Rightarrow"$: Wenn $L$ regulär, dann ist Index ($R_L$) endlich.\\
\ \\
Wenn $L$ regulär ist, so gibt es einen DEA $M=(Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$ mit $L(M) = L$.\\
Auf Basis des Automaten $M$ definieren wir eine weitere Äquivalenzrelation $R_M$:
\[
\alpha \: R_M \: \beta := (\hat{\delta}(q_0,\alpha) = \hat{\delta}(q_0,\beta)) \text{ für alle $\alpha, \beta \in \Sigma^*$}
\]
Wir zeigen nun $R_M \subseteq R_L$ ($R_M$ feiner als $R_L$)\\
Annahme(*): $\alpha \: R_M \: \beta$\\
Für ein beliebiges $\omega \in \Sigma^*$ gilt dann:
\[
\begin{split}
\alpha \, \omega \in L & \Leftrightarrow \hat{\delta}(q_0, \alpha \omega) \in F\\
& \Leftrightarrow \hat{\delta}(\hat{\delta}(q_0,\alpha),\omega) \in F\\
& \Leftrightarrow \hat{\delta}(\hat{\delta}(q_0,\beta),\omega) \in F\\
& \Leftrightarrow \hat{\delta}(q_a, \beta \omega) \in F\\
& \Leftrightarrow \beta \omega \in L
\end{split}
\]
Damit haben wir gezeigt: $R_M \subseteq R_L$. Wenn $\alpha \: R_M \: \beta$, dann auch $\alpha \: R_L \: \beta$\\
\ \\
Wegen $R_M \subseteq R_L$ gilt Index($R_L$) $\leq$ Index($R_M$).\\
Begründung: Da $R_M$ feiner als $R_L$ ist, teilt $R_M$ die Äquivalenzklassen von $R_L$ noch in feinere Unterklassen auf. Darum hat $R_M$ mindestens so viele Äquivalenzklassen wie $R_L$.\\
\ \\
Index($R_M$)
\tabto{52px} = Anzahl der Zustände, die von $q_0$ aus erreichbar sind\\
\tabto{52px} $\leq$ Anzahl aller Zustände von $M$\\
\tabto{52px} $=|Q| \in \mathbb{N}$, damit endlich\\
\ \\
Weil Index ($R_L$) $\leq$ Index($R_M$), ist Index($R_L$) endlich.\\
\ \\
Beweis der Richtung $"\Leftarrow"$: Wenn der Index ($R_L$) endlich, so ist $L$ regulär.\\
Wenn der Index von $R_L$ endlich ist, gibt es ein $k \in \mathbb{N}$ mit Index ($R_L$) $=k$ mit $\Sigma^* = [\alpha_1] \cup [\alpha_2] \cup \ldots \cup [\alpha_k]$ und $[\alpha_i] \neq [\alpha_j]$ für $i \neq j$.\\
Das folgt direkt aus der Tatsache, dass $R_L$ eine Äquivalenzrelation mit endlichem Index ist. Der von $R_L$ induzierte Quotient $\Sigma^* / R_L = \{[\alpha_1], [\alpha_2], \ldots, [\alpha_k]\}$\\
\ \\
Wir definieren nun den DEA $M_0 := (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$
\[
\begin{split}
Q & := \{[\alpha_1], [\alpha_2], \ldots, [\alpha_k]\}\\
\delta & \text{ mit } \delta([\beta], a) := [\beta a] \text{ für } \beta \in \Sigma^*, a \in \Sigma\\
q_0 & := [\varepsilon]\\
F & :=\{[\beta] | \beta \in L\}
\end{split}
\]
Aus der Definition von $\delta$ erhalten wir
\[
\hat{\delta}([\varepsilon], \alpha) = [\alpha]
\]
Zusammen mit der Definition von $q_0$ und $F$ ergibt sich dann für beliebige $\omega \in \Sigma^*$:
\[
\begin{split}
\omega \in L(M_0) & \Leftrightarrow \hat{\delta}(q_0, \omega) \in F\\
& \Leftrightarrow \hat{\delta}([\varepsilon], \omega) \in F\\
& \Leftrightarrow [\omega] \in F\\
& \Leftrightarrow \omega \in L
\end{split}
\]
Das heißt, dass die vom DEA $M_0$ akzeptierte Sprache $L(M_0)$ genau die Sprache $L$ ist.\\
Damit ist $L$ regulär.

\newpage
\datum{06.05.2020}
\subsection{DEA-Minimierung}
Sei $A$ ein DEA. Es gibt einen eindeutigen DEA $A_{min}$ mit minimaler Zustandsanzahl mit $L(A) = L(A_{min})$.\\
\ \\
Beweis mit Konstruktionsvorschrift:\\
\underline{Äquivalente Zustände} ($p \equiv q$) sind solche, für die für jedes Wort $\omega$ gilt:
\begin{center}
Man kommt von $q$ aus durch Verarbeitung von $\omega$ zu einem Endzustand.\\
$\Leftrightarrow$\\
Man kommt von $p$ aus durch Verarbeitung von $\omega$ zu einem Endzustand.
\end{center}
$p$ und $q$ können dann zusammengefasst werden.\\
Notation Nicht-Äquivalenz: $p \not\equiv q$\\
Konstruktionsvorschrift bildet iterativ nicht-äquivalente Zustandspaare:
\begin{enumerate}
\item Nicht erreichbare Zustände und Kanten zu diesen eliminieren.
\item Kennzeichne alle $(p,q)$ mit $p \in F, q \not\in F$ als $p \not\equiv q$.
\item Für jedes noch nicht mit $p \not\equiv q$ gekennzeichnete Zustandspaar $(p,q)$ wird für jedes Eingabesymbol $a$ das Folgezustandspaar (FZP)$(r,s)$ mit $r = \delta (p,a)$ und $s = \delta (w,a)$ betrachtet.
\end{enumerate}
Falls $r \not\equiv s$, dann auch $p \not\equiv q$!\\
\ \\
Anm.: ist $(r,s)$ bereits markiert, dann wird auch $(p,q)$ markiert.\\
\ \\
\textbf{Iterationsende}: Gibt es bei einem Durchlauf keine Änderungen mehr, so sind die verbleibenden unmarkierten Zustandspaare äquivalent.\\
Beispiel:
\centergr{0.8}{minimieren.png}
Nicht erreichbar: $d$.\\
\newpage
\noindent
Leere Tabellen (Ausgangssituation):\\
\begin{figure}[hpb]
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
\centering
Dreieckstabelle der markierten Zustände mit $q \in Q_{reach}$. Wir markieren mit der Nummer des Schleifendurchlaufs ($c$ schon nicht berücksichtigt, da Endzustand):
\centergr{0.8}{all_possible_pairs_init.png}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
\centering
Tabelle der Folgezustandspaare ohne unerreichbare Zustände und $q \in F$ ($c$ und $d$ nicht betrachtet)\\
\begin{tabular}{|c||c||p{1cm}|p{1cm}|}
\hline
& & \multicolumn{2}{c|}{Zeichen aus $\Sigma$}\\
\cline{3-4}
Schritt & $(p,q)$ & 0 & 1\\
\hline
\hline
 & $(a,h)$&&\\
 & $(a,g)$&&\\
 & $(a,f)$&&\\
 & $(a,e)$&&\\
 & $(a,b)$&&\\
\hline
 & $(b,h)$&&\\
 & $(b,g)$&&\\
 & $(b,f)$&&\\
 & $(b,e)$&&\\
\hline
 & $(e,h)$&&\\
 & $(e,g)$&&\\
 & $(e,f)$&&\\
\hline
 & $(f,h)$&&\\
 & $(f,g)$&&\\
\hline
 & $(g,h)$&&\\
 \hline
\end{tabular}
\end{subfigure}
\end{figure}\\
\noindent
Nach Schritt 1 des Ausfüllens:
\begin{figure}[hpb]
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
\centering
Dreieckstabelle:
\centergr{0.8}{all_possible_pairs_1.png}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
\centering
Tabelle FZP:\\
\ \\
\begin{tabular}{|c||c||p{1.1cm}|p{1.1cm}|}
\hline
& & \multicolumn{2}{c|}{Zeichen aus $\Sigma$}\\
\cline{3-4}
Schritt & $(p,q)$ & 0 & 1\\
\hline
\hline
1 & $(a,h)$ & $(b,g)$ & $(f,c)$ \Lightning\\
 & $(a,g)$ & $(b,g)$ & $(f,e)$\\
1 & $(a,f)$ & $(b,c)$ \Lightning & $(f,)$\\
 & $(a,e)$ & $(b,h)$ & $(f,f)$\\
1 & $(a,b)$ & $(b,g)$ & $(f,c)$ \Lightning\\
\hline
 & $(b,h)$ & $(g,g)$ & $(c,c)$\\
1 & $(b,g)$ & $(g,g)$ & $(c,e)$ \Lightning\\
1 & $(b,f)$ & $(g,c)$ \Lightning & $(c,)$\\
1 & $(b,e)$ & $(g,h)$ & $(c,f)$ \Lightning\\
\hline
1 & $(e,h)$ & $(h,g)$ & $(f,c)$ \Lightning\\
 & $(e,g)$ & $(h,g)$ & $(f,e)$\\
1 & $(e,f)$ & $(h,c)$ \Lightning & $(f,)$\\
\hline
1 & $(f,h)$ & $(c,g)$ \Lightning & $(g,)$\\
1 & $(f,g)$ & $(c,g)$ \Lightning & $(g,)$\\
\hline
1 & $(g,h)$ & $(g,g)$ & $(e,c)$ \Lightning\\
\hline
\end{tabular}
\end{subfigure}
\end{figure}\\
Jetzt: Nachschauen der noch nicht markierten Zustände und eventuelles markieren.\\
Beispiel: $(a,g)$ noch nicht markiert, Folgezustände $(b,g)$ sind aber bereits markiert, deswegen markieren.\\
\ \\
Man kann auch sehen, dass $(b,h)$ in $(g,g)$ oder $(c,c)$ führt, die Zustände $b$ und $h$ können also nie unterschieden werden, somit auch nie als unterschiedlich markiert werden. Deswegen kann er, sowie $(a,e)$, da dieser Zustand zu $(b,h)$ (nicht unterschiedlich) oder $(f,f)$ führt, also rausgestrichen werden.



\newpage
\noindent
Nach Schritt 2 des Ausfüllens:
\begin{figure}[hpb]
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
\centering
Dreieckstabelle:
\centergr{0.8}{all_possible_pairs_2.png}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
\centering
Tabelle FZP:\\
\ \\
\begin{tabular}{|c||c||p{1.1cm}|p{1.1cm}|}
\hline
& & \multicolumn{2}{c|}{Zeichen aus $\Sigma$}\\
\cline{3-4}
Schritt & $(p,q)$ & 0 & 1\\
\hline
\hline
1 & $(a,h)$ & $(b,g)$ & $(f,c)$ \Lightning\\
2 & $(a,g)$ & $(b,g)$ & $(f,e)$\\
1 & $(a,f)$ & $(b,c)$ \Lightning & $(f,)$\\
/ & $(a,e)$ & $(b,h)$ & $(f,f)$\\
1 & $(a,b)$ & $(b,g)$ & $(f,c)$ \Lightning\\
\hline
/ & $(b,h)$ & $(g,g)$ & $(c,c)$\\
1 & $(b,g)$ & $(g,g)$ & $(c,e)$ \Lightning\\
1 & $(b,f)$ & $(g,c)$ \Lightning & $(c,)$\\
1 & $(b,e)$ & $(g,h)$ & $(c,f)$ \Lightning\\
\hline
1 & $(e,h)$ & $(h,g)$ & $(f,c)$ \Lightning\\
2 & $(e,g)$ & $(h,g)$ & $(f,e)$\\
1 & $(e,f)$ & $(h,c)$ \Lightning & $(f,)$\\
\hline
1 & $(f,h)$ & $(c,g)$ \Lightning & $(g,)$\\
1 & $(f,g)$ & $(c,g)$ \Lightning & $(g,)$\\
\hline
1 & $(g,h)$ & $(g,g)$ & $(e,c)$ \Lightning\\
\hline
\end{tabular}
\end{subfigure}
\end{figure}\\
Im dritten Schleifendurchlauf werden keine neuen Paare mehr markiert $\Rightarrow$ \textbf{fertig}.\\
Jetzt: Ausgabe aller nicht markierten Paare (hier $(a,e)$ und $(b,h)$).\\
\ \\
Reduzierter Automat:
\centergr{0.5}{automat_reduziert.png}

\newpage
\section{Kontextfreie Sprachen}
Mit regulären Sprachen kann man nicht die Menge aller korrekt geklammerten arithmetischen Ausdrücke erzeugen.\\
Beispiel: Wie merkt man sich die Anzahl der geöffneten Klammern? Mit endlich vielen zuständen/Variablen ist dies nicht möglich.\\
\ \\
Nächstgrößere Klasse: kontextfreie Sprachen (CF)\\
\ \\
Kontextfreie (Typ-2-) Grammatiken (KFG) $G = (V, \Sigma, R, S)$ haben Regeln der Form $A \rightarrow \alpha$ mit $A \in V$ und $\alpha \in (V \cup \Sigma)^+$.\\
\ \\
Die Ableitungen von KFG lassen sich als Syntax- oder Ableitungsbäume darstellen.\\
\ \\
\textbf{Beispiel}: $G_{ARI}$
\[
\begin{split}
S & \longrightarrow S + S\\
S & \longrightarrow S * S\\
S & \longrightarrow (S)\\
S & \longrightarrow a
\end{split}
\]
Wurzel: Startsymbol\\
Elternknoten: linke Seite einer Regel\\
Kinder: Objekte auf der rechten Seite der Regel
\centergr{0.3}{kfg_bsp.png}
Die Ableitungsfolge ist nicht immer eindeutig, für einen gegebenen Syntaxbaum gibt es jedoch eine eindeutige.
\begin{description}
\item[Linksableitung:] \glqq immer die am weitesten links stehende Variable zuerst ersetzen\grqq
\item[Rechtsableitung:] \glqq immer die am weitesten rechts stehende Variable zuerst ersetzen\grqq
\end{description}
Sprachen, für die es ausschließlich mehrdeutige Grammatiken (mehrere Links-/Rechtsableitungen für ein Wort) gibt, heißen \textbf{inhärent mehrdeutig}.\\
\ \\
Ein weiteres Mittel zur Beschreibung kontextfreier Sprachen sind \textbf{Syntaxdiagramme}
\centergr{0.7}{syntax_1.png}

\begin{figure}[hpb]
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
\centering
Buchstabe:
\centergr{0.3}{syntax_2.png}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
\centering
Ziffer:
\centergr{0.4}{syntax_3.png}
\end{subfigure}
\end{figure}

\datum{07.05.2020}
\subsection{Normalformen}
Man kann die Form der Regeln einschränken, ohne dass man Ausdrucksmächtigkeit verliert.\\
\ \\
\definition {Chomsky Normalform (CNF)}\\
Eine KFG $G = (V, \Sigma, R, S)$ mit $\varepsilon \not\in L(G)$ heißt \textit{in CNF}, falls alle Regeln eine der beiden Formen haben:
\[ A \longrightarrow BC \]
oder
\[ A \longrightarrow a \]
mit $A,B,C \in V$ und $a \in \Sigma$\\
\ \\
Ableitungsbäume sind hier \textbf{Binärbäume}.\\
\ \\
Zu jeder KFG $G$ mit $\varepsilon \not\in L(G)$ gibt es eine Grammatik $G'$ in CNF mit $L(G) = L(G')$\\
\ \\
Vorgehensweise:
\begin{itemize}
\item \textbf{Nutzlose Regeln eliminieren}: Regeln $A \longrightarrow \omega$,
\begin{itemize}
\item bei denen $\omega$ Variablen enthält, die auf keiner linken Seite einer Regel stehen, oder
\item wo $A \neq S$ nie auf einer rechten Seite einer Regel auftaucht
\end{itemize}
ersatzlos streichen.
\item \textbf{Zyklische Kettenregeln ersetzen}: Kettenregeln sind Regeln der Form $A \longrightarrow B$.
\begin{itemize}
\item[] Ersetze Variablen in Zyklen $B_1 \longrightarrow B_2, B_2 \longrightarrow B_3, \ldots, B_{k-1} \longrightarrow B_k, B_k \longrightarrow B_1$ in den Regeln durch eine einzige neue Variable $B$.
\end{itemize}
\item \textbf{Nichtzyklische Kettenregeln ersetzen}:
\begin{enumerate}
\item Nummeriere Variablen in Kettenregeln so, dass aus $A_i \longrightarrow A_j$ folgt: $i < j$. (\glqq Topologische Sortierung\grqq)
\item Ersetze nun \glqq von hinten nach vorne\grqq: Gilt $A_i \longrightarrow A_j$ und $A_j \longrightarrow \alpha_1 | \alpha_2 | \ldots | \alpha_n$, so fassen wir dies zu $A_i \longrightarrow \alpha_1 | \alpha_2 | \ldots | \alpha_n$ zusammen.
\end{enumerate}
\item \textbf{Mischformen / Terminalworte auf rechten Seiten ersetzen}: Ersetze Regeln $A \longrightarrow \alpha$ mit $\alpha \not\in \Sigma \cup V^+$ durch $A \longrightarrow B_1 B_2 \ldots B_k, k \geq 2$
\begin{enumerate}
\item Für jedes Terminalzeichen $a \in \Sigma$ füge neue Variable $B_a$ zu $V$ hinzu und zu $R$ die Regel
\[ B_a \longrightarrow a \]
\item Ersetze in Regeln vom Typ $A \longrightarrow \alpha$ alle Terminalzeichen $a$ in $\alpha$ durch $B_a$
\end{enumerate}
\item \textbf{Mehr als zwei Variablen}: Nicht in CNF sind jetzt nur Regeln $A \longrightarrow B_1 B_2\ldots B_k$ mit $k > 2$. Führe neue Variablen $C_2, \ldots, C_{k-1}$ ein und ersetze solche Regeln durch
\[ \begin{split}
A & \; \longrightarrow B_1C_2\\
C_2 & \longrightarrow B_2 C_3\\
& \ldots\\
C_{k-1} & \longrightarrow B_{k-1} B_k
\end{split} \]
\end{itemize}
\underline{Beispiel:}\\
Erstelle CNF-Grammatik für die KFG
\[ \begin{split}
S & \; \longrightarrow abc \: | \: A,\\
A & \; \longrightarrow B \: | \: ac,\\
B & \; \longrightarrow C \: | \: b,\\
C  & \; \longrightarrow  dY \: | \: A \: | \: aBCb \: | \: ab,\\
X & \; \longrightarrow abc \: | \: Aa.
\end{split} \]
\begin{enumerate}
\item Elimination nutzloser Regeln ergibt
\[ \begin{split}
S & \; \longrightarrow abc \: | \: A,\\
A & \; \longrightarrow B \: | \: ac,\\
B & \; \longrightarrow C \: | \: b,\\
C  & \; \longrightarrow A \: | \: aBCb \: | \: ab.
\end{split} \]
\item $A,B,C$ sind zyklische Kettenregeln, wir fassen alle zu $A$ zusammen:
\[ \begin{split}
S & \; \longrightarrow abc \: | \: A,\\
A & \; \longrightarrow ac \: | \: b \: | \: aAAb \: | \: ab.
\end{split} \]
\item Wir ersetzen die Kettenregel $A \longrightarrow A$:
\[ \begin{split}
S & \; \longrightarrow abc \: | \: ac \: | \: b \: | \: aAAb \: | \: ab,\\
A & \; \longrightarrow ac \: | \: b \: | \: aAAb \: | \: ab.
\end{split} \]
\item Einführen neuer Variablen $B_a,B_b,B_c$:
\[ \begin{split}
S & \; \longrightarrow B_aB_bB_c \: | \: B_aB_c \: | \: b \: | \: B_aAAB_b \: | \: B_aB_b,\\
A & \; \longrightarrow B_aB_c \: | \: b \: | \: B_aAAB_b \: | \: B_aB_b,\\
B_a & \; \longrightarrow a,\\
B_b & \; \longrightarrow b,\\
B_c & \; \longrightarrow c.
\end{split} \]
\item Aufsplitten der zu langen Variablenketten (mehr als zwei Variablen):
\[ \begin{split}
S & \; \longrightarrow B_aC_1 \: | \: B_aB_c \: | \: b \: | \: B_aC_2 \: | \: B_aB_b,\\
A & \; \longrightarrow B_aB_c \: | \: b \: | \: B_aC_2 \: | \: B_aB_b,\\
B_a & \; \longrightarrow a,\\
B_b & \; \longrightarrow b,\\
B_c & \; \longrightarrow c,\\
C_1 & \; \longrightarrow B_bB_c,\\
C_2 & \; \longrightarrow AC_3,\\
C_3 & \; \longrightarrow AB_b.
\end{split} \]\\
Endform in CNF!
\end{enumerate}
\newpage
\datum{11.05.2020}
\subsection{Pumping Lemma für kontextfreie Sprachen}
Hilfmittel um nachzuweisen, dass eine Sprache \textbf{nicht} kontextfrei ist.\\
\ \\
Sei $L$ eine kontextfreie Sprache. Dann gibt es eine Zahl $n \in \mathbb{N}$, sodass sich alle Wörter $\omega \in L$ mit $|\omega| \geq n$ zerlegen lassen in $\omega = \alpha\mu\beta\nu\gamma$ mit folgenden Eigenschaften:
\begin{enumerate}
\item $|\mu\nu| \geq 1$
\item $|\mu\beta\nu| \leq n$
\item Für alle $i \geq 0$ gilt: $\alpha\mu^i\beta\nu^i\gamma$
\end{enumerate}
\underline{Beispiel:}\\
Die SPrache
\[ L = \{ a^mb^mc^m \: | \: m \in \mathbb{N} \} \]
ist nicht kontextfrei.\\
Sei $n$ nun die Zahl aus dem Pumping-Lemma, dann ist sicher
\[ | a^nb^nc^n| \geq n. \]
Weiter gäbe es eine Zerlegung $\alpha\mu\beta\nu\gamma$ mit $|\mu\beta\nu| \leq n$.\\
Damit kann $\mu\beta\nu$ nur ein Teilwort von $a^nb^n$ oder $b^nc^n$ sein, Wegen $|\mu\nu| \geq 1$ muss $\mu \neq \varepsilon$ oder $\nu \neq \varepsilon$ sein. Daher kann die Anzahl der Symbole $a,b$ und $c$ in $\alpha\mu^2\beta\nu^2\gamma =: \omega$ nicht gleich sein. Es ist in jedem Fall $|\omega|_a \neq |\omega|_c$.\\
\ \\
Widerspruch $\Rightarrow L \not\in CF$\\
\ \\
\underline{Faustregeln für das Pumping-Lemma für reguläre (bzw. kontextfreie) Sprachen:}
\begin{enumerate}
\item Sei $n$ die Konstante aus dem PL. Die tatsächliche Größe von $n$ ist unbekannt! Ausführungen mit $n=1, n=5,$ usw. sind \textbf{nie} ein Beweis!
\item Der kreative Teil: Suche geeignetes Wort $\omega$ aus $L$, für das dann die Zerlegung $\omega = \alpha \beta \gamma$ (bzw. $\omega = \alpha\mu\beta\nu\gamma$) betrachtet wird.
\begin{itemize}
\item \textbf{Jedes} $\omega$ mit Länge $\geq n$ ist erlaubt, also auch Länge $2n+1, 3n,$ etc.
\item Die Wahl von $\omega$ soll den Widerspruchsbeweis möglichst einfach machen.
\item Häufig wählt man $\omega$ so, dass Blöcke des Wortes länger als $n$ sind, z.B. $0^n1^n, a^nb^nc^n, 0^n10^n,$ usw. Mithilfe von $|\alpha\beta| \leq n$ (bzw. $|\mu\beta\nu| \leq n$) lässt sich so am einfachsten ein Widerspruch erzeugen.
\end{itemize}
\item Fallunterscheidung über \textbf{alle möglichen} Zerlegungen $\omega = \alpha\beta\gamma$ (bzw. $\omega = \alpha\mu\beta\nu\gamma$). Finde in jedem Fall ein $i$, sodass $\alpha\beta^i\gamma \not\in L$ (bzw. $\alpha\mu^i\beta\nu^i\gamma \not\in L$).
\begin{itemize}
\item Anzahl der Fälle kleinhalten (von der Wahl von $\omega$ abhängig).
\item Häufig erhält man ein nicht in $L$ befindliches Wort für $i=0$, d.h. Weglassen von $\beta$ (bzw. $\mu\nu$) oder $i=2$, d.h. einmaliges Wiederholen von $\beta$ (bzw. $\mu\nu$).
\end{itemize}
\end{enumerate}

%\newpage
\subsection{Abschlusseigenschaften}
$L_2$ ist abgeschlossen unter
\begin{itemize}
\item Vereinigung
\item Produkt
\item Stern
\end{itemize}
$L_2$ ist nicht abgeschlossen unter
\begin{itemize}
\item Schnitt
\item Komplement
\end{itemize}

\subsection{Der CYK-Algorithmus}
Cocke, Younger, Kasami\\
Effizienter Algorithmus für das Wortproblem bei kontextfreien Sprachen, deren Grammatik $G=(V,\Sigma,R,S)$ in CNF gegeben ist: Methode des \textit{dynamischen Programmierens}.\\
\ \\
Sei $\omega = a_0a_1 \ldots a_{n-1} \in \Sigma^*$. Für den Test, ob $\omega \in L(G)$, untersuchen wir, aus welchen Variablen Teilworte $\omega_{i,j} := a_ia_{i+1} \ldots a_{i+j-1}$ ableitbar sind:
\[
V_{i,j} := \{A \in V | A \Rightarrow^* \omega_{i,j}\}, \; 0 \leq i \leq n-1, \; 1 \leq j \leq n-1.
\]
Es gilt:
\[
\omega \in L(G) \Leftrightarrow S \in V_{0,n}.
\]
\underline{Iteratives Vorgehen in Bottom-Up-Manier:}\\
Wegen $G$ in CNF gilt:
\[
V_{i,1} = \{ A \in V | (A \longrightarrow a_i) \in R \}
\]
Für $j \geq 2$ und $A \in V$ gilt $A \Rightarrow^* \omega_{i,j}$ genau dann, wenn es eine Regel $A \longrightarrow BC$ und Index $1 \leq l \leq j-1$ gibt, sodass
\[
B \Rightarrow^* \omega_{i,l} \; \text{ und } \; C \Rightarrow^* \omega_{i+l,j-l}.
\]
\centergr{0.3}{cyk_bottomUp.png}
\underline{Rekursive Charakterisierung} der Mengen $V_{i,j}$:
\[
V_{i,j} = \prod_{l=1}^{j-1} \{ A \in V | \exists A \longrightarrow BC \; \text{ mit } \; B \in V_{i,l} \; \text{und } \; C \in V_{i+l,j-l}.
\]
\begin{figure}[hpb]
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
Folgende Tabelle wird von oben nach unten gefüllt:\\
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Bilder/cyk_tabelle.png}\\
Für die Untersuchung von $V_{0,n}$ zu kombinierende Mengenpaare in gleicher Farbe hinterlegt
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
Für die Menge $V_{i,j}$ untersucht man für alle Variablenpaare
\[
(\underbrace{B}_{\in V_{i,l}},\underbrace{C}_{\in V_{i+l,j-l}}), \; l = 1, \ldots, j-1
\]
ob es eine Regel $A \longrightarrow BC$ gibt. Falls das zutrifft, wird $A$ in $V_{i,j}$ aufgenommen.\\
$V_{i,l}$ sind Mengen senkrecht über $V_{i,j}$, $V_{i+l, j-l}$ sind Mengen in der nach rechts oben führenden Diagonalen von $V_{i,j}$ aus.
\end{subfigure}
\end{figure}
\ \\
Laufzeitkomplexität: $\Landau (n^3 |R|)$\\
Speicherkomplexität: $\Landau (n^2 |V|)$

\newpage
\noindent
\textbf{Beispiel}: Gegeben ist die CNF-Grammatik $G$:
\[ \begin{split}
S & \longrightarrow AB \: | \: BC\\
A & \longrightarrow BA \: | \: a\\
B & \longrightarrow CC \: | \: b\\
C & \longrightarrow AB \: | \: a
\end{split} \]
Ist $\omega = baaba \in L(G)$?\\
\begin{figure}[hpb]
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
Zwischenschritt:\\
\ \\
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/cyk_baaba_1.png}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
Fertig:\\
\ \\
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/cyk_baaba.png}
\end{subfigure}
\end{figure}\\
Beispiel von $V_{1,4}$ (siehe Zwischenschritt):\\
Kombiniere die zueinandergehörenden Zellen miteinander (\textcolor{red}{$AC \& B$}, \textcolor{green}{$B \& SA$}, \textcolor{blue}{$B \& AC$}.\\
\ \\
$\Rightarrow V_{1,4} = $ \textcolor{red}{$AB|CB$} $|$ \textcolor{green}{$BS|BA$} $|$ \textcolor{blue}{$BA|BC$}.\\
\ \\
Davon befinden sich $AB$ (doppelt, bei $S$ und $C$) und $BA$ (bei $A$) auf einer rechten Seite der gegebenen Grammatik $G$.\\
Deswegen ist $V_{1,4} = SAC$.\\
\ \\
Befindet sich jetzt ein Startzustand im letzten überbleibenden Zustand (hier: $S$), so ist $\omega \in L(G)$.

\newpage
\datum{20.05.2020}
\subsection{Kellerautomaten}
\textbf{engl.: push down automata, PDA}\\
Kellerautomaten sind eine Erweiterung der EA, sodass sie genau die kontextfreien Sprachen akzeptieren.\\
Beispiel für eine KFS $L_{\text{mirror\underline{\;}d}} = \{a_1a_2 \ldots a_n \$ a_n \ldots a_2 a_1 | n \in \mathbb{N}_0, a_i \in \Sigma \}$\\
\ \\
Beobachtung:\\
Ein EA kann diese Sprache nicht erkennen, denn wenn er das Symbol '\$' liest, hat er bereits \glqq vergessen\grqq , dass er jemals $a_1 a_2 \ldots a_n$ gelesen hat. Er hat keine Möglichkeit, sich beliebige Eingabesequenzen zu merken. Für endlich viele, bekannte Eingabesequenzen wäre das möglich.\\
Die momentan einzige Speichermöglichkeit ist der \underline{aktuelle} Zustand.\\
\ \\
\underline{Erweiterung EA $\rightarrow$ NKA (nicht deterministischer Kellerautomat):}\\
Der Automat erhält zusätzlich einen Stack (Keller), auf dem der Automat sich etwas \glqq merken\grqq{} kann. Die Transitionsfunkiton $\delta$ \underline{kann} nun zusätzlich zum aktuellen Eingabezeichen und zum aktuellen Kontrollzustand auch vom \underline{obersten} Element des Stacks abhängen.\\
\ \\
\textbf{Wichtig}:
\begin{itemize}
\item nicht deterministische KA (NKA) sind mächtiger als deterministische KA (DKA) $\rightarrow$ siehe später
\item Die NKA sind die Automaten, die genau die KFS erkennen können
\end{itemize}

\noindent
Konzeptuelles Modell eines NKA:
\centergr{0.4}{nka_modell.png}
\definition{Nicht-deterministischer Kellerautomat (NKA)}\\
Ein NKA wird angegeben durch ein 6-Tupel $M=(Q,\Sigma ,\Gamma ,\delta ,q_0, \#)$ mit
\begin{itemize}
\item $Q$ der endlichen Menge der (Kontroll-Zustände)
\item $\Sigma$ dem endlichen Eingabealphabet
\item $\Gamma$ dem Kelleralphabet (muss nicht disjunkt zu $\Sigma$ sein)
\item $\delta : Q \times (\Sigma \cup \{ \varepsilon \} ) \times \Gamma \rightarrow P_e( Q \times \Gamma^* )$ der Transitionsfunktion. $P_e$ steht hier für die Menge aller endlichen Teilmengen.\\
($\delta$ darf sich den aktuellen Zustand ($Q$), das Eingabesymbol bzw Epsilon ($\Sigma \cup \{ \varepsilon \}$) und auch das aktuell zuoberste Element ($\Gamma$) des Stacks anschauen. Es kann auch noch irgendwas auf den Stack legen ($\Gamma^*$).)
\item $q_0 \in Q$ der Startzustand
\item $\# \in \Gamma$ kennzeichnet das untere Ende des Stacks (vgl. '\textbackslash 0' bei Strings in C)
\end{itemize}
Initialzustand eines NKA (und DKA):
\begin{itemize}
\item Der Lesekopf befindet sich auf dem ersten Eingabezeichen
\item Der Stack (Keller) enthält nur das oberste Element \#
\item Die Ablaufsteuerung (control) befindet sich im Zustand $q_0$
\end{itemize}

\textbf{Notation für die Übergangsfunktion und deren Bedeutung:}\\
Die Zentraleinheit des NKA kann den Folgezustand abhängig vom aktuellen Eingabesymbol und vom aktuellen Zustand und/oder vom obersten Zeichen auf dem Stack machen. Zusätzlich kann sie beim Übergang das oberste Element vom Stack entfernen und durch mehrere (oder keine) Symbole ersetzen.\\
Für $q \in Q, x \in \Sigma \cup \{ \varepsilon \}$ und $A \in \Gamma$ steht $\delta(q,x,A) \subseteq P_e (Q \times \Gamma^*)$ für die Menge der möglichen Nachfolge-Zustände. Die darf auch leer sein.\\
Notation: $\delta (q,x,A) \ni (q', B_1 B_2 \ldots B_k)$ $k \geq 0$ ($A$ vom Stack runternehmen und durch $B_1 B_2 \ldots B_k$ ersetzen). Das $\ni$-Zeichen bedeutet hierbei \glqq kann übergehen in\grqq .\\
Bemerkungen zur Notation; Spezialfälle:\\
\begin{itemize}
\item $\delta (q, a, A) \ni (q', B_1 \ldots B_k)$ mit $a \in \Sigma , k \geq 0$: Möglicher Übergang von Zustand $q$ nach $q'$, falls $a \in Sigma$ das aktuelle Eingabezeichen ist und $A \in \Gamma$ das oberste Element auf dem Stack ist.\\
Übergang: Bewege Lesekopf auf nächstes Symbol und ersetze $A$ durch $B_1 \ldots B_k$ ($B_1$ oben!)
\item $\delta (q, \varepsilon , A) \ni (q', B_1 \ldots B_k), k \geq 0$: Möglicher Übergang von Zustand $q$ nach $q'$, falls $A \in \Gamma$ das oberste Element auf dem Stack ist.\\
Übergang (Spontaner $\varepsilon$-Übergang): Ersetze $A$ durch $B_1 \ldots B_k$ im Stack. Der Lesekopf für die Eingabe wird \textbf{nicht} bewegt.
\end{itemize}
Mit dieser Notation können auch klassische Stack-Operationen PUSH/POP ausgedrückt werden.
\begin{itemize}
\item \textbf{PUSH}\\
$\delta (q,x,A) \ni (q, BA)$: Lege zusätzliches Element $B$ auf den Stack.\\
Achtung: keine Wildcard ($\delta (q, x, \varepsilon ) \ni (q', B \varepsilon )$)!
\item \textbf{POP}\\
$\delta (q,x,A) \ni (q', \varepsilon )$: Ersetze $A$ durch nix ($\varepsilon$) auf dem Stack. Entferne also das oberste Zeichen $A$ vom Stack.\\
Achtung: keine Wildcard ($\delta (q, x, \varepsilon )$)! Man muss angeben, was man vom Stack runternimmt!
\end{itemize}
\underline{Wichtig:}\\
Bei allen Übergängen muss das oberste Element auf dem Stack genannt werden.\\
Damit ist implizit festgelegt, dass der Automat keine Übergänge mehr machen kann, sobald man das letzte Element ($= \#$ per Def.) aus dem Stack entfernt. Der Automat bleibt dann stehen. Siehe später bei Definition der Akzeptanzbedingung.\\
\ \\
NKA haben neben einem aktuellen (Kontroll-)Zustand $q \in Q$ auch einen Speicherzustand (noch zu lesende Zeichen auf Eingabeband und Inhalt des Stacks). Um Verwirrung zu vermeiden, führen wir den begriff der \textbf{Konfiguration} ein.\\
\ \\
\definition{(Aktuelle) Konfiguration eines KA}\\
Eine Konfiguration eines Kellerautomaten ist ein Tripel $(q, \mu , \nu ) \in Q \times \Sigma^* \times \Gamma^*$.\\
Eine Konfiguration beschreibt eine eindeutige \textbf{Momentaufnahme} während des Ablaufs eines KA:
\begin{itemize}
\item $q$ der aktuelle Kontrollzustand
\item $\mu$ das noch zu lesende Wort auf dem Eingabeband
\item $\nu$ der aktuelle Inhalt des Stacks (oberstes Stackelement links)
\end{itemize}
Beispiel: $(q_{17}, a_q \ldots a_n , A_1 \ldots A_m)$ mit $n,m \geq 0$; schreibe $\varepsilon$ falls $m,n=0$.\\
\ \\
\definition{Relation $\vdash$ für Rechenschritte während Ablauf des KA}\\
Auf der Menge aller Konfigurationen $Q \times \Sigma^* \times \Gamma^*$ definieren wir die zweistellige Relation \underline{\;\;}$\vdash$\underline{\;\;} wie folgt:
\[ (q_1 , a_1 a_2 \ldots a_n , A_1 A_2 \ldots A_m) \vdash \begin{cases}
(q', a_2 \ldots a_n , B_1 \ldots B_k A_2 \ldots A_m) & \text{falls } \delta(q_1, a_1, A_1) \ni (q', B_1 \ldots B_k) \\ 
(q', a_1 a_2 \ldots a_n , B_1 \ldots B_k A_2 \ldots A_m) & \text{falls } \delta(q_1, \varepsilon, A_1) \ni (q', B_1 \ldots B_k) \\ 
\end{cases}\]

\begin{tcolorbox}
Wiederholung einer reflexiven, transitiven Hülle $R^*$:\\
- $R^0 := $ Id\\
- $R^{i+1} := R^i \circ R$\\
- $R^* := \bigcup_{i \in \mathbb{N}_0} R^i$
\end{tcolorbox}

\noindent
\definition{Akzeptanzbedingung für KA}
Sei $\vdash^*$ die reflexive und transitive Hülle von $\vdash$. Die durch einen Kellerautomaten $M$ (durch leeren Keller) akzeptierte Sprache $L(M)$ ist
\[
L(M) = \{ \alpha \in \Sigma^* | (q_0, \alpha, \# ) \vdash^* (q, \varepsilon , \varepsilon ) \text{ für ein } q \in Q \}
\]
\underline{Bemerkung:}
Man könnte wie bei EA eine Menge von Endzuständen $F \subseteq Q$ einführen und über diese die Akzeptanz definieren.\\
Man kann zeigen (siehe Hopcroft/Ullman), dass diese Form der Akzeptanzbedingung äquivalent zu der bei uns verwendeten ist. (Das gilt nur für den NKA, nicht für den DKA)\\
\ \\
\textbf{Beispiel}: NKA für Sprache $L_{\text{mirror\underline{\;}nd}}$ (Schwierigkeit hier: die Mitte ist nicht gekennzeichnet!):
\[
L_{\text{mirror\underline{\;}nd}} = \{ a_1 a_2 \ldots a_n a_n \ldots a_2 a_1 | n \in \mathbb{N}_0, a_i \in \Sigma \}
\]
$M = (\{q_0,q_1\} , \{a,b\} , \{A,B \# \} , \delta , q_0 , \# )$ mit $\delta$ wie folgt:
\begin{itemize}
\item Im Zustand $q_0$ merken wir uns die Eingabe bis zur Mitte im Stack (via $A,B$-Zeichen)
\item Im Zustand $q_1$ prüfen wir, ob der Rest der Eingabe zum Vorderteil passt, der im Stack liegt.
\item Wechsel von $q_0$ nach $q_1$ wird per Nichtdeterminismus richtig geraten.
\end{itemize}
1:47:21





\section{Turing-Maschinen}
Für die Sprachklassen Typ-1 und Typ-0 ist ein Automatenmodell notwendig, das mächtiger ist als die Kellerautomaten.\\
Die Turing-Maschine hat sich hierfür als sehr elegant und praktisch erwiesen.
\begin{itemize}
\item Turing-Maschinen akzeptieren genau die Typ-0 Sprachen
\item Eingeschränkte Turing-Maschinen (Band-beschränkt) akzeptieren genau die Typ-1 Sprachen (kontextsensitiven Sprachen)
\end{itemize}
Alan Turing definierte 1936 das heute nach ihm benannte Automatenmodell.\\
Seine Ziele hierbei waren:
\begin{itemize}
\item Angabe eines mathematisch exakt beschriebenen Maschinenmodells
\item dieses sollte allgemein genug sein, um stellvertretend für jeden beliebigen Berechnungsprozess stehen zu können
\item gebaut zur Klärung der Frage \glqq was ist eigentlich maschinell berechenbar?\grqq
\item hat unbegrenzt viel Speicher, zu jedem Zeitpunkt aber immer nur endlich viel
\end{itemize}
\noindent
Konzeptuelles Modell der Turing-Maschine mit beidseitig unbegrenztem Band ($\blacksquare$ ist Initialwert für alle Felder des Bandes):
\centergr{0.5}{turing_konzept.png}
\noindent
Eine Turing-Maschine (TM) kann folgendes innerhalb eines Rechenschritts ausführen:
\begin{itemize}
\item ein Zeichen auf dem Band lesen, schreiben, löschen (abhängig vom Kontrollzustand)
\item den Folgezustand auswählen (bei einer deterministischen Turing-Maschine höchstens einen)
\item danach ein Feld nach links oder rechts gehen oder keine Bewegung machen
\end{itemize}
\noindent
Bemerkungen:\\
Die TM ist ein universeller Computer, der die (unerreichbare) Grenze des praktisch machbaren darstellt, da sie beliebig viel (endlichen) Speicher Speicher hat.\\
Bis heute sind keine mächtigeren Computer-Modelle bekannt.\\
\ \\
1936 wurde die Church-Turing-These formuliert:
\begin{center}
\glqq Alle jemals erdenkbaren Berechnungsmodelle sind gleich mächtig zur Turing-Maschine.\grqq
\end{center}
\ \\
\textbf{Definition 1: Turing-Maschine}:\\
Formale Definition der deterministischen TM mit \underline{einem} beidseitig \underline{unbeschränkten} Band.\\
Eine deterministische Turing-Maschine $T$ ist gegeben durch ein 7-Tupel $T = (Q, \Sigma , \Gamma , \delta , q_0, \square , F)$\\
mit
\begin{itemize}
\item $Q$ die endliche Menge der Kontrollzustände
\item $\Sigma$ dem Eingabealphabet
\item $\Gamma$ dem Arbeitsalphabet mit $\Sigma \subset \Gamma$
\item $\delta : Q \times \Gamma \hookrightarrow Q \times \Gamma \times M$ der partiellen (möglicherweise Definitionslücken enthaltenden, ausgedrückt durch $\hookrightarrow$) deterministischen Transitionsfunktion.\\
Dabei ist $M = \{ \leftarrow , \odot , \rightarrow \}$ die Menge der möglichen Positionsänderungen des Schreib-/Lesekopfs (SLK)
\item $q_0 \in Q$ dem Startzustand
\item $\square \in \Gamma \setminus \Sigma$ dem Blank
\item $F \subseteq Q$ der Menge der Endzustände
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Speicherbelegung des Bandes der Turing-Maschine}\\
Unsere Variante der Turing-Maschine hat ein beidseitig unendliches Band. Dieses Band und seine Belegung zu einem spezifischen Zeitpunkt wird mathematisch exakt modelliert durch eine Funktion:
\[
t := \mathbb{Z} \rightarrow \Gamma
\]
Für $p \in \mathbb{Z}$ und $c \in \Gamma$ bedeutet $t(p) = c$ \glqq an Indexposition $p$ des Bandes liegt Zeichen $c$ \grqq .\\
Bemerkung:\\
Man verwendet hier die Indexmenge $\mathbb{Z}$ statt $\mathbb{N}_0$ aus reiner Bequemlichkeit. Das erleichtert die Formalisierung der Bewegung des Kopfs und der Folgekonfigurationen. Bei Indexmengen $\mathbb{N}_0$ hätte das Band eine linke Grenze (linksseitig beschränkt, nur nach rechts unendlich). Die TM mit nur einseitig unendlichem Band (Indexmenge $\mathbb{N}_0$) ist genauso mächtig wie unsere TM mit beidseitig unbeschränktem Band.\\
\ \\
\textbf{Initialzustand der TM und Eingabe $\omega \in \Sigma^*$}\\
Die Turing-Maschine $T = (Q, \Sigma , \Gamma , \delta , q_0, \square , F)$ startet im Zustand $q_0 \in Q$.\\
Die Speicherbelegung $t_{\omega} : \mathbb{Z} \rightarrow \Gamma$ des Bandes von $T$ durch die Eingabe $\omega \in \Sigma^*$ wird für den Initialzustand wie folgt festgelegt:\\
Sei $| \omega | = n, n \geq 0$ mit $\omega = \omega_0 \omega_1 \ldots \omega_{n-1}$
\[
\text{für alle } i \in \mathbb{Z}: \; \; t_{\omega}(i) =
\begin{cases}
\omega_i & \text{für alle } 0 \leq i \leq | \omega | - 1\\
\square & \text{sonst}
\end{cases}
\]
%\newpage
\noindent
Bildlich:
\centergr{0.7}{tm_initial.png}
\noindent
Im Initialzustand steht der SLK an Position $p_0 = 0$, also auf Zeichen $\omega_0$ bzw auf $\square$, falls $\omega = \varepsilon$ (leere Eingabe).\\
\ \\
\textbf{Definition 2}:\\
Der Initialzustand der Turing-Maschine $T$ bei Eingabe $\omega \in \Sigma^*$ besteht aus
\begin{itemize}
\item Startzustand $q_0$
\item initialer Bandbelegung $t_{\omega}$
\item initiale Position des SLK $p_0 = 0$
\end{itemize}
\textbf{Definition 3: Transitionsfunktion $\delta$}:\\
In unserer formalen Modellierung der \underline{deterministischen} TM verwenden wir die totale Transitionsfunktion
\[ \delta : Q \times \Gamma \rightarrow (Q \times \Gamma \times M)\text{ option } \; \text{ anstatt der partiellen Funktion } \delta' : Q \times \Gamma \hookrightarrow Q \times \Gamma \times M) \]
Hierbei steht die Notation \glqq A option\grqq{} für \{ Some $a | a \in A \: \} \cup \{$ None \}\\
\ \\
Diese spezielle \underline{totale} Kodierung 'partieller Funktion' erlaubt die explizite Behandlung von Definiertheit bzw. Undefiniertheit in der Objekt-Logik (als Formel).\\
Man könnte auch mit $P(Q \times \Gamma \times M)$ arbeiten, würde dann aber Nicht-Determinismus einschleppen.\\
Informell bedeutet $\delta (q,x) = \text{Some}(q', y, m)$
\begin{enumerate}
\item Die TM wechselt von Zustand q in q', falls das Zeichen $x \in \Gamma$ vom SLK gelesen wird.
\item Dabei wird $x$ mit $y \in \Gamma$ überschrieben.
\item Abschließend führt der SLK die Bewegung $m \in M$ aus $( \leftarrow , \odot , \rightarrow )$
\end{enumerate}
Falls aber $\delta(q,x)$ = None, so kann die TM keinen Rechenschritt mehr ausführen und muss anhalten.\\
\ \\
\textbf{Definition 4: Konfiguration und Folgekonfiguration}:\\
\textit{Definition 4a: Konfiguration}:\\
Eine Konfiguration $(q,t,p) \in Q \times (\mathbb{Z} \rightarrow \Gamma) \times \mathbb{Z}$ einer Turing-Maschine T ist festgelegt durch
\begin{itemize}
\item den aktuellen (Kontroll-)Zustand $q \in Q$
\item den aktuellen Bandinhalt $t \in \mathbb{Z} \rightarrow \Gamma$.\\
Die Abbildung $t$ beschreibt den Bandinhalt $t(i)$ für alle $i \in \mathbb{Z}$
\item die aktuelle Position des SLK $p \in \mathbb{Z}$.
\end{itemize}
\textit{Definition 4b: Folgekonfiguration}:\\
Falls die aktuelle Konfiguration von $T$ gegeben ist durch $(q,t,p) \in Q \times (\mathbb{Z} \rightarrow \Gamma) \times \mathbb{Z}$ und die Transitionsfunktion $\delta$ an der Stelle $(q, t(p))$ definiert ist als $\delta (q, t(p))$ = Some$(q', y, m)$, dann wechselt $T$ vom Zustand $q$ in $q'$ und die Folgekonfiguration $(q',t',p') \in Q \times (\mathbb{Z} \rightarrow \Gamma) \times \mathbb{Z}$ ist wie folgt definiert:
\[ \text{für alle }i \in \mathbb{Z}: t'(i) := 
\underbrace{
 \begin{cases}
 y & \text{ falls } i=p\\
 t(i) & \text{ sonst}
 \end{cases}
}_{\text{Notation in Logik: } t' = t\{p \leftarrow y \}}
\]
\[ p' := 
\begin{cases}
p-1 & \text{ falls } m = \leftarrow \\
p & \text{ falls } m = \odot \\
p+1 & \text{ falls } m = \rightarrow
\end{cases}
\]
Die Einschnitt-Relation $' \vdash '$ zwischen Konfigurationen schreiben wir wie üblich $(q,t,p) \vdash (q',t',p')$ und '$\vdash^*$' für deren reflexive und transitiven Hülle.\\
\ \\
\textbf{Definition 5: Anhalten und Akzeptanz bei TM}:\\
\textit{Definition 5a: Anhalten}:\\
Die TM $T$ hält genau dann in Konfiguration $(q,t,p)$, wenn für das gelesene Zeichen $c = t(p)$ und den Zustand $q$ gilt:
\[
\delta (q,c) = \text{None}
\]
\textit{Definition 5b: Akzeptanz}:\\
Die TM $T$ akzeptiert das (endliche) Eingabewort $\omega \in \Sigma^*$ genau dann, wenn $T$ nach endlich vielen Rechenschritten in einem \underline{Endzustand} anhält.\\
Hält die TM dagegen in einem Nicht-Endzustand, so wird $\omega$ verworfen.\\
Die von $T$ akzeptierte Sprache $L(T)$ ist definiert als:
\[
L(T) := \{ \omega \in \Sigma^* \; | \; \exists q \in Q, t \in \mathbb{Z} \rightarrow \Gamma, p \in \mathbb{Z}_0 \underbrace{(q_0, t_w, 0)}_{\text{init. Kopf}} \vdash^* (q,t,p) \wedge q \in F \}
\]
Bemerkungen:
\begin{itemize}
\item Eine TM muss nicht anhalten. Entscheidung, ob $\omega \in L(T)$ ist dann nicht möglich
\item Bei Verwendung von nicht-deterministischen Transitionsfunktionen entstehen NTM. Diese NTM sind aber (nur) genauso mächtig wie unsere det. TM (Siehe Satz 2)
\end{itemize}
\ \\
Beispiel: Turing-Maschine $T$, die $L = \{0^n1^n2^n | n \geq 1\}$ erkennt.\\
Idee: Problemreduktion
\[ 0^n1^n2^n \rightsquigarrow 0^{n-1} \: 1^{n-1} \: 2^{n-1} \rightsquigarrow \ldots \]
\noindent
Wiederhole folgende Schritte:
\begin{itemize}
\item Lösche erste 0
\item Überschreibe letzte 1 mit 2
\item Lösche die beiden letzten 2en
\end{itemize}
\[
T = (\underbrace{\{q_0,q_1, \ldots, q_8, q_F\}}_Q, \underbrace{\{0,1,2\}}_{\Sigma}, \underbrace{\{0,1,2,\square\}}_{\Gamma}, \delta, q_0, \square, \{q_F\})
\]
Notation:\\
$q_4 , 2 \rightsquigarrow q_4 , 2 , \rightarrow$\\
statt $\delta (q_4 , 2)$ = Some $(q_4 , 2, \rightarrow )$
\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tabular}{lccl}
$q_0 , 0$ & $\rightsquigarrow$ & $q_1 , \square , \rightarrow$ & lösche die erste 0\\
$q_1 , 0$ & $\rightsquigarrow$ & $q_1 , 0 , \rightarrow$ & Nullen überspringen\\
$q_1 , 1$ & $\rightsquigarrow$ & $q_2 , 1 , \rightarrow$ & Einsen erreicht\\
$q_2 , 1$ & $\rightsquigarrow$ & $q_2 , 1 , \rightarrow$ & Einsen überspringen\\
$q_2 , 2$ & $\rightsquigarrow$ & $q_3 , 2 , \leftarrow$ & zurück zur letzten 1\\
$q_3 , 1$ & $\rightsquigarrow$ & $q_4 , 2 , \rightarrow$ & überschreibe letzte 1 mit 2\\
$q_4 , 2$ & $\rightsquigarrow$ & $q_4 , 2 , \rightarrow$ & Zweien überspringen\\
$q_4 , \square $ & $\rightsquigarrow$ & $q_5 , \square , \leftarrow$ & zurück zur letzten 2\\
$q_5 , 2$ & $\rightsquigarrow$ & $q_6 , \square , \leftarrow$ & letzte 2 löschen\\
$q_6 , 2$ & $\rightsquigarrow$ & $q_7 , \square , \leftarrow$ & \glqq zweite\grqq{} letzte 2 löschen\\
\hline
$q_7 , \square $ & $\rightsquigarrow$ & $q_F , \square , \odot$ & alle 0,1,2 gelöscht: Erfolg!\\
$q_7 , 2$ & $\rightsquigarrow$ & $q_8 , 2 , \leftarrow$ & Rücklauf starten\\
$q_8 , x$ & $\rightsquigarrow$ & $q_8 , x , \leftarrow$ & Rücklauf, $x \in \{0,1,2\}$\\
$q_8 , \square $ & $\rightsquigarrow$ & $q_0 , \square , \rightarrow$ & von vorne beginnen\\
\end{tabular}
\caption{Transitionsfunktionen $\delta$}
\end{figure}
\ \\
\noindent
\textbf{Notation für die formale Definition endlicher \glqq Produkte\grqq{} von Zeichen.}\\
Gegeben: Bandbelegung $t : \mathbb{Z} \rightarrow \Gamma$\\
Gesucht: Notation für den \glqq endlichen Abschnitt\grqq{} des Bandes:
\centergr{0.8}{bandbelegung.png}
\[
\prod_{i=s}^e t(i) \entsp \text{ Zeichenkette } \; t(s) * t(s+1) * \ldots * t(e-1) * t(e)
\]
Formale Definition dieses \glqq Produkts\grqq :
\[
\prod_{i=s}^e t(i) :=
\begin{cases}
\varepsilon & \text{falls } s > e\\
t(s) * \varepsilon & \text{falls } s = e\\
t(s) * \prod_{i=s+1}^e t(i) & \text{falls } s < e
\end{cases} \]
Diese Definition ist rekursiv. Sie ist aber wohldefiniert, weil die Differenz $e-s$ zwischen Endindex $e$ und Startindex $s$ bei jedem rekursiven Aufruf um 1 verringert wird. Die Differenz $n := e-s$ ist stets eine natürliche Zahl $\geq 0$.\\
Die Terminierung ist somit garantiert. Technisch: \textit{Terminierung durch fundierte Ordnung.}\\
\datum{10.06.2020}
\noindent
\textbf{Definition 6: Relevanter Bandinhalt einer Konfiguration}:\\
Für eine Konfiguration $(q,t,p) \in Q \times (\mathbb{Z} \rightarrow \Gamma ) \times \mathbb{Z}$ wird der Begriff des \textit{relevanten Bandinhalts} durch die Funktion relevant: $(\mathbb{Z} \rightarrow \Gamma) \times \mathbb{Z} \rightarrow \Gamma^* \text{option}$ definiert.\\
Hierzu betrachten wir die Menge $R_t := \{t(i) \neq \square \}$\\
Die Funktion \glqq relevant\grqq{} wird durch folgende Fallunterscheidung definiert:
\begin{itemize}
\item Fall 1: $R_t = \emptyset$: (Band ist bis auf $\square$ leer)\\
relevant$(t,p)$ := Some $\varepsilon$
\item Fall 2: $R_t \neq \emptyset$ und $R_t$ ist endlich:
\[
\text{relevant}(t,p) := \text{Some} \left( \prod_{i = left(t,p)}^{right(t,p)} t(i) \right)
\]
wobei\\
$\textit{lnb}(t,p) := \textit{min } \{j \in \mathbb{Z} | t(j) \neq \square \}$\\
$\textit{rnb}(t,p) := \textit{max } \{j \in \mathbb{Z} | t(j) \neq \square \}$\\
$\textit{left}(t,p) := \textit{min } (p, \textit{lnb}(t,p) )$\\
$\textit{right}(t,p) := \textit{max }(p, \textit{rnb}(t,p) )$
\item Fall 3: $R_t \neq \emptyset$ und unendlich:\\
relevant$(t,p)$ := None
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[title= Erklärung zu $\prod$]
\[
\prod_{i=s}^e = t(s) * t(s+1) * \ldots * t(e-1) * t(e)
\]
Erklärung zu left, right, lnb, rnb:\\
lnb: leftmost non blank\\
rnb: rightmost non blank
\end{tcolorbox}

\datum{18.06.2020}
\noindent
\underline{Bestandsaufnahme}
\begin{enumerate}%[label=\arabic*)]
\item Im Initialzustand einer Turingmaschine wird die endliche Eingabe $\omega \in \Sigma^*$ auf das Band geschrieben (siehe Def. 2: Initialzustand)
\[ t_{\omega} =
\begin{cases}
\omega_i & \text{ für } 0 \leq i \leq |\omega| -1\\
\square & \text{ sonst}
\end{cases} \]
\item In jedem Berechnungsschritt per $\vdash$ kann die TM genau nur an einer Bandposition $p$ eine Änderung vornehmen. Siehe Def. 3 (Transition $\delta$)
\end{enumerate}
Aus a) und b) folgt somit, dass in allen aus der initialen Konfiguration $(q_0, t_{\omega}, 0)$ erreichbaren Konfigurationen $(q,t,p)$ nach Ausführung von $\vdash ^*$ nur endlich viele Bandpositionen relativ zu $t_{\omega}$ verändert werden sein können.\\
Mit anderen Worten: Die TM hat beim Erreichen einer Konfiguration bis dahin immer nur endlich viel Bandspeicher besucht.\\
Die obige Argumentation kann formal im Rahmen eines Beweises per Fixpunktinduktion gefasst werden.\\
\ \\
\textbf{Definition 7: Kurzschreibweise $\alpha \: q \: \beta$ für eine Konfiguration $(q,t,p)$}\\
Sei $(q,t,p) \in Q \times (\mathbb{Z} \rightarrow \Gamma ) \times \mathbb{Z}$ eine Konfiguration, die während des Ablaufs der TM erreichbar ist, also $(q_0, t_{\omega}, 0) \vdash ^* (q,t,p)$.\\
Dann gibt es gemäß Satz 1 ein $\gamma \in \Gamma ^*$ mit relevant$(t,p) = $ Some $\gamma$.\\
\ \\
Für die explizite Notation der Konfiguration $(q,t,p)$ vereinbaren wir die Kurzschreibweise $\alpha \: q \: \beta \: \in \: \Gamma ^* \: Q \: \Gamma ^*$, wobei $\alpha, \beta$ wie folgt definiert sind:
\begin{itemize}
\item \textbf{Fall 1:} $\gamma = \varepsilon$\\
Dann sind $\alpha = \beta = \varepsilon$ und wir schreiben: $q$
\item \textbf{Fall 2:}  $\gamma \neq \varepsilon$
\begin{itemize}
\item \textbf{Fall 2.1}: $p = \text{left}(t,p)$\\
Dann setzen wir $\alpha = \varepsilon, \beta = \gamma$ und schreiben: $q \: \beta$
\item \textbf{Fall 2.2:} $\text{left}(t,p) < p \leq \text{right}(t,p)$\\
Dann setzen wir
\[
\alpha = \prod^{p-1}_{l = \text{left}(t,p)} t(i) \; \text{ \: und \: } \: \beta = \prod^{\text{right}(t,p)}_{i=p} t(i)
\]
und schreiben $\alpha \: p \: \beta$
\end{itemize}
\end{itemize}
\textbf{Definition 8: Nicht-deterministische Turing-Maschinen (mehr Komfort für Beweise)}\\
Wenn wir in unserer Formalisierung der TM (Def. 1 - Def- 7) anstelle von
\[
\delta \: : \: Q  \times \Gamma \rightarrow (Q \times \Gamma \times M  ) \text{ option}
\]
die Modellierung ändern zu
\[
\overline{\delta} \: : \: Q  \times \Gamma \rightarrow P(Q \times \Gamma \times M  )
\]
erhalten wir nicht-deterministische TM.\\
Soll für ein Paar $(q,a)$ keine Transition möglich sein, kodieren wir
\[
\overline{\delta} (q,a) = \emptyset \: \text{ \: statt \: } \: \delta(q,a) = \text{ None}
\]
Anstelle von $\delta(q,a) = \text{ Some } (q', y, m)$ kodieren wir\\
$\overleftarrow{\delta} (q,a) = \{(q_1', y_1, m_1), ( \: ) \ldots , (q_n', y_n, m_n)\}$.\\
\ \\
Satz 2:\\
Jede nicht-deterministische TM kann durch eine deterministische TM simuliert werden.\\
Idee: Man konstruiert eine det TM, die systematische mittels breadth-first Strategie den Berechnungsbaum der nicht-det. TM aufbaut ($\vdash$).\\
\ \\
Satz 3:\\
Turing-Maschinen akzeptieren genau die Typ-0 Sprachen.\\
Die von TM akzeptierten Sprachen sind genau die Sprachen der Klasse Chomsky 0 ($L_0$).\\
Beweis: Siehe Hopcroft-Ullman. Hier wird der Beweis für nicht-det. TM geführt.\\
\ \\
\textbf{Bemerkung}:\\
Es gibt sehr viele Varianten der TM, die mehr Komfort bieten (mehr Bänder und Dimension für Bandspeicher, mehr Bewegungsmöglichkeiten wie Sprünge, Schleifen etc.)\\
Alle diese Varianten sind gleich mächtig wie die deterministische TM mit einem einseitigen unbeschränkten Band.\\
\ \\
\textbf{Definition 9: Linear beschränkte Automaten (LBA)}\\
Die Grammatiken von kontextsensitiven Sprachen enthalten per Definition keine verkürzenden Regeln. Daher reichen für deren Erkennung speziell eingeschränkte Turing-Maschinen, bei denen das Eingabeband nur die Länge der (endlichen) Eingabe $\omega \in \Sigma^*$ hat (plus ein linkes und ein rechtes Bandsymbol).\\
Die nicht-det. Turing-Maschinen, deren Eingababnd beideitig beschränkt sind, nennt man linear beschränkte Automaten (LBA).\\
\ \\
Hinweis:\\
Ob deterministische LBA genauso mächtig sind wie der nicht-det. LBA, ist bis heute ein ungelöstes Problem der theoretischen Informatik.

\newpage
\noindent
\textbf{Zusammenfassung}\\
\ \\
\begin{tabular}{l|l}
Sprache & akzeptiert durch\\
\hline
regulär ($L_3$) & EA (det, nicht-det)\\
det. kontextfrei & DKA\\
kontextfrei ($L_2$) & NKA\\
kontextsensitiv ($L_1$) & LBA (nicht-det)\\
Typ-0 ($L_0$) & TM (det, nicht-det)\\
\end{tabular}\\
\ \\
\ \\
\begin{tabular}{l|l}
\multicolumn{2}{c}{Äquivalenz determin. /nicht-det. Varianten}\\
\hline
Endliche Automaten (DEA / NEA) & ja\\
Kellerautomaten (DKA / NKA) & nein\\
LBA (DLBA , LBA) & ?\\
Turing-Maschinen (DTM / NTM) & ja\\
\end{tabular}\\
\ \\
\ \\
Komplexität des Wortproblems $\omega \in L$ bei $|\omega | = n$:\\
\begin{tabular}{l|l|l}
Sprache & Komplexität & Wortproblem entscheidbar\\
\hline
regulär ($L_3$) & $\Landau (n)$ & ja\\
det. kontextfrei & $\Landau (n)$ & ja\\
kontextfrei ($L_2$) & $\Landau (n^2)$ CYK-Alg. & ja\\
kontextsensitiv ($L_1$) & $|\Sigma |^{\Landau (n)}$ & ja\\
Typ-0 ($L_0$) & keine Schranke möglich & nein (semi-entscheidbar)\\
\end{tabular}


\newpage
\section{Berechenbarkeit}

\begin{tcolorbox}
Funktionen der Zermelo-Fränkl Mengenlehre (ZF)
\begin{tcolorbox}
alle Funktionen der Logik höherer Stufe HOL
\begin{tcolorbox}
partiell-rekursive Funktionen\\
$\hat{=}$ Turing-berechenbare Funktionen
\begin{tcolorbox}
(total) rekursive Funktionen ($'a \rightarrow 'b$)
\begin{tcolorbox}
primitiv rekursive Funktionen\\
$'a \rightarrow 'b$\\
LOOP-berechenbar
\end{tcolorbox}
- Ackermann-Funktionen\\
- alle charakteristischen Funktionen entscheidbarer Probleme
\end{tcolorbox}
- While / Goto - berechenbare Funktionen\\
- alle charakteristischen Funktionen von semi-entscheidbaren Problemen\\
- $\mu$-rekursive Funktionen
\end{tcolorbox}
fin: 'a set $\Rightarrow$ bool\\
(ist $M \in $ 'a set endlich? ja oder nein?)
\end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}
\subsection{Grundlagen}
\definition{abzählbare Menge}\\
Eine Menge $M$ ist abzählbar genau dann, wenn $M = \emptyset$ oder $M \neq \emptyset$ und es gibt eine \textit{surjektive} Abbildung $f : N \rightarrow M$ mit $N \subseteq \mathbb{N}_0$.\\
Zur Erinnerung: $F : A \rightarrow B$ heißt surjektiv, wenn $\forall y \in B \: \exists x \in A$ mit $f(x) = y$.\\
Bemerkung: \glqq $M$ ist abzählbar\grqq{} bedeutet, dass man jedem $m \in M$ mit $M \neq \emptyset$ mindestens eine Nummer $n \in N \subseteq \mathbb{N}_0$ \textbf{exklusiv} zuordnen kann.\\
\ \\
Beispiele für abzählbare Mengen:
\begin{enumerate}
\item alle endlichen Mengen inkl. $\emptyset$
\item $\mathbb{N}_0 \: \: f : n \mapsto n$
\item $\mathbb{Z}$\\
\begin{tabular}{l|rrrrrrr}
$n \in \mathbb{N}_0$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\
\hline
$f(n)$ & 0 & -1 & 1 & -2 & 2 & -3 & 3\\
\end{tabular} \:
$
f(n) := \begin{cases}
\frac{n}{2} & \text{ falls $n$ gerade}\\
-\frac{n+1}{2} & \text{ falls $n$ ungerade}
\end{cases}
$
\item Die Menge der Paare $\mathbb{N} \times \mathbb{N}$ der positiven natürlichen Zahlen\\
$(1,1),(1,2),\ldots,(2,1),(2,2),\ldots$\\
Der Beweis hierfür erfolgt durch das erste Diagonalverfahren von Georg Cantor.
\item die Menge der positiven Bruchzahlen ($\mathbb{Q}^+$)
\item die Menge aller Brüche $\mathbb{Q}$
\end{enumerate}
Anmerkung zu 4/5: Sei $N = \mathbb{N}$ (natürliche Zahlen ohne 0).\\
Jedem Paar $(n,d) \in N \times N$ entspricht ein Bruch $\frac{n}{d} \in \mathbb{Q}^+$\\
Das heißt: Wenn $N \times N$ abzählbar, dann auch $\mathbb{Q}^+$.

\subsubsection{Diagonalverfahren 1 von Cantor}
Man schreibt die Paare $(n,d) \in N \times N$ in einer Tabelle auf und durchläuft diese systematisch.\\
\ \\
$n,d \in N = \mathbb{N}_0 \setminus \{0\}$\\
\begin{tabular}{c||c|c|c|c|c|c}
$d \setminus n$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\
\hline
\hline
1 & 1 & 3 & 6 & 10 & 15 & 21\\ \hline
2 & 2 & 5 & 9 & 14 & 20 & \\ \hline
3 & 4 & 8 & 13 & 19 &  & \\ \hline
4 & 7 & 12 & 18 &  &  & \\ \hline
5 & 11 & 17 &  &  &  & \\ \hline
6 & 16 &  &  &  &  & \\
\end{tabular}
\ \\
Die Diagonalen werden nummeriert:\\
$1: K=0$\\
$2-3: K=1$\\
$4-5-6: K=2$\\
$7-8-9-10: K=3$\\
...\\
Man sieht: $k = n+d-2$\\
$g = (k+1)(k+2)/2$\\
\ \\
Die Tabelle skizziert die Abbildung
\[
q2n(n,d) = ( ( n+d-2 ) ( n+d-1 ) +2n ) / 2
\]
Es gilt: $q2n$ ist injektiv.\\
\ \\
Die für die Abzählbarkeit relevante Abbildung $n2q : N \rightarrow N \times N$ ist wie folgt definiert:\\
$n2q(l) = (k+1+l-g, 1+g-l)$ mit\\
$k = \text{min}\{j | 2l \leq (j+1)(j+2)\}$\\
$g = (k+1)(k+2) / 2$\\
\ \\
Es gilt: $n2q$ ist surjektiv

\datum{02.07.2020}
\subsubsection{Nicht abzählbare Mengen}
\textbf{Definition} (überabzählbare Menge):\\
Eine Menge $M$ heißt überabzählbar / nicht-abzählbar genau dann, wenn es keine surjektive Funktion $f : N \rightarrow M, \: N \subseteq \mathbb{N}_0$ gibt (also genau dann, wenn $M$ nicht abzählbar ist).\\\ \\
Beispiele für nicht abzählbare Mengen:
\begin{enumerate}
\item Die Menge der rellen Zahlen im Intervall $[0;1[$
\item Die Menge der rellen Zahlen $\mathbb{R}$ (folgt aus 1)
\item $P(\mathbb{N}_0)$, die Potenzmenge der natürlichen Zahlen
\item $\mathbb{N}_0 \rightarrow $ bool, die Menge der charakteristischen Funktionen über $\mathbb{N}_0$
\item $P(M)$ für jede unendliche Menge $M$
\end{enumerate}
Die Überabzählbarkeit für obige Mengen wird jeweils durch das zweite Diagonalverfahren von Cantor bewiesen.

\subsubsection{Diagonalverfahren 2 von Cantor}
Skizze für den Beweis $[0,1[ \subseteq \mathbb{R}$ ist nicht abzählbar.\\
Widerspruchsannahme $W$: es gibt $f : N \rightarrow [ 0,1 [$ mit $N \subseteq \mathbb{N}_0$, sodass $f$ surjektiv.\\
\ \\
Wir schreiben die Nachkommastellen der Binärdarstellung (gedanklich) auf\\
\begin{tabular}{ccccccc}
Index & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
\hline
f(0) & \underline{0} & 0 & 1 & 0 & 0 & $\ldots$\\
f(1) & 1 & \underline{1} & 0 & 1 & 0 & $\ldots$\\
f(2) & 0 & 1 & \underline{1} & 0 & 1 & $\ldots$\\
f(3) & 1 & 1 & 0 & \underline{0} & 0 & $\ldots$\\
$\downarrow$ & \\
\end{tabular}
Bilde gedanklich die Komplementärzahl $C$ der Diagonale. Im Beispiel: $0.0110\ldots$ ist $C=0.1001$\\
\ \\
Per Konstruktion von $C$ kann es kein $n \in \mathbb{N}_0$ geben mit $C = f(n)$, es kann also kein solches surjektives $f$ geben.\\
Damit ist $[0,1[ \subseteq \mathbb{R}$ überabzählbar, q.e.d..\\
\ \\
Ein analoger Diagonalbeweis per Widerspruch zeigt, dass $P(\mathbb{N}_0)$ nicht abzählbar ist. Einen formalen Beweis in Isabelle/HOL findet man in den CodeExamples.

\subsubsection{Hilfsfunktion für die Definition der Turing-Berechenbarkeit}
Herstellung der initialen Konfiguration $(q_0,t_{\omega}, 0)$ einer TM $T=(Q,\Sigma ,\Gamma ,\delta ,\square ,q_0,F)$:\\
initConf$(T,\omega) = q_0, \text{iniTape 0 $\omega$},0)$\\
\ \\
mit\\
iniTape $n \: \varepsilon = (\lambda \: i \: . \: \square )$\\
iniTape $n \: (x \cdot x s) = (\lambda \: i \: . \: \text{if} \: (i=n) \: \text{then} \: x \: \text{else} \: (\text{iniTape} (u+1) \: xs))$\\
\ \\
\textbf{Definition} der Eigenschaft \textit{haltsOn} $(T, \omega ,q,t,p)$:\\
haltsOn$(T, \omega ,q,t,p) = \text{initConf}(T, \omega ) \vdash^* (q,t,p) \wedge \delta_T (q,(t p)) = \text{None}$\\
\ \\
Extraktion des Resultats einer Berechnung mit einer TM, die in $(q,t,p)$ hält.\\
extractResult $t \: p =$\\
\; (if $(t \: p) = \square$\\
\; \; then $\varepsilon$\\
\; \; else $(t \: p)$\\
AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA\\
\\
\\
\\
\subsection{Funktion $f_T$ der Turing-Maschine}
Jede TM $T=(Q,\Sigma ,\Gamma ,\delta ,\square ,q_0,F)$ definiert eine Funktion $f_T$.\\
Diese Funktion $f_T : \Sigma^* \rightarrow (\Gamma \setminus \{ \square \} )^*$option ist wie folgt definiert:\\
Die folgende Fragestellung $\exists (q',t',p')$ wird als allgemeines Halteproblem bezeichnet. Es ist für beliebige $T, \omega$ nur semi-entscheidbar.\\
Die Eindeutigkeit der Existenzaussage (es ist genau ein $\ldots$) ist durch den Determinismus der TM gegeben.\\
Der Operator THE (dasjenige) ist in der klassischen Logik als definierter Auswahloperator iota ($\iota$) von Hilbert bekannt.\\
\newpage
$f_T (\omega) = \text{if } \exists (q',t',p') . \text{haltsOn }(T,\omega ,q',t',p')$\\
\tabto{54px}$\text{then let } (q,t,p) = ( \text{ THE} (q',t',p') . \text{haltsOn }(T,\omega ,q',t',p'))$\\
\tabto{64px}$\text{in ( if } q \in F \textit{ // TM hält und akzeptiert}$\\
\tabto{84px}$\text{then (Some (extractResult }t_p))$\\
\tabto{84px}$\text{else None} \textit{ // TM hält, aber akzeptiert nicht}$\\
\tabto{54px}$\text{else None} \textit{ // TM hält nicht an, dieser Zweig ist nicht entscheidbar}$\\
\ \\
\glqq Wenn die TM mit meiner Eingabe anhält, dann hol dir genau diese Eingabe.\grqq \\
\ \\
Wichtig: Die Funktion $f_T$ wird auf der logischen Ebene mit den Mitteln der klassischen Logik höherer Stufe HOL definiert, siehe Hilbert'scher Auswahloperator THE. Die Funktion $f_T$ wird von $T$ festgelegt, nicht aber berechnet.

\subsection{Turing-berechenbare Funktion}
(partiell rekursive Funktion)\\
Eine mathematische Funktion $f : \Sigma^* \rightarrow (\Gamma \setminus \{ \square \} )^*$ heißt partiell rekursiv  genau dann, wenn:\\
es gibt eine Turing-Maschine $T$ so, dass $f_T = f$.\\
\ \\
Bemerkungen:
\begin{enumerate}
\item In der obigen Definition bedeutet $f_T = f$, dass $f_T(\omega) = f(\omega)$ für alle $\omega \in \Sigma^*$.
\item Obige Definition stellt formal die Verbindung her zwischen dem Konzept \textit{Algorithmus} und der durch einen Algorithmus berechneten Funktion.\\
Die Turing-Maschine $T$ realisiert den Algorithmus, welcher die durch $f_T$ festgelegte Funktion berechnet.
\item Die Turing-Maschine, die $f_T$ definiert, muss auf $a \in \Sigma ^*$ genau dann akzeptierend anhalten, wenn $f(a) = \textit{Some } b$. Wenn aber $f(a) = \textit{None}$, dann darf $T$ entweder nicht-akzeptierend anhalten oder endlos laufen.
\end{enumerate}
Hinweis: Das Konzept der Turing-berechenbaren Funktionen ..........................................








\end{document}